<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="child_by_weeks">
        <item>На 1 неделе беременности женский организм начинает активно готовиться к предстоящему оплодотворению, очищаясь от старых и бесполезных клеток. Акушерский срок беременности, который в отличие от эмбрионального длится 40 недель, врачи-гинекологи отсчитывают с первого дня менструального кровотечения, поскольку выявить точный срок выхода яйцеклетки из яичников (период овуляции) практически невозможно. Для этого требуется постоянный мониторинг с помощью УЗИ.\n\n
По этому методу на первой неделе невозможно подтвердить наличие беременности, поскольку и эмбриона еще не существует. Овуляция начинается на 12-14 день, при этом жизнеспособность яйцеклетка сохраняет только в течение 12-24 часов. Однако этот период у каждой женщины разный, поэтому разрыв фолликула может произойти как на 6-9, так и на 22-24 день цикла.\n\n
С точностью сказать с какого именно дня началась 1-ая неделя практически невозможно, поскольку она высчитывается гинекологом на первом приеме женщины исключительно теоретически. </item>
        <item>На 2 неделе беременности в матке женщины еще нет эмбриона, но у некоторых из-за короткого менструального цикла зачатие может произойти в этот период. Женский организм продолжает активно готовиться к предстоящему оплодотворению, прикреплению эмбриона к стенкам полости матки и вынашиванию ребёнка.\n\n
            В яичниках начинает созревать около 10-20 фолликулов, каждый из которых представляет собой пузырек с жидкостью и содержит внутри яйцеклетку. Но только один из них в конце недели значительно увеличится и разорвется, а яйцеклетка выйдет в брюшную полость и направится к маточным трубам вместе с внутренней жидкостью. \n\n
Этот момент называется овуляцией, и происходит он у здоровой женщины каждый месяц. Однако несколько раз в год могут случаться и ановуляторные циклы, при которых в яичнике не созревает ни одна яйцеклетка. Это считается нормальным физиологическим явлением и не требует лечения. \n\n
Вторую неделю беременности, как и первую, гинекологи высчитывают чисто теоретически, поскольку определить период овуляции даже с использованием современной качественной техники и систем очень сложно.</item>
        <item>Третья неделя – это период начала деления оплодотворенной яйцеклетки и самая первая неделя жизни будущего плода. После слияния мужской и женской половых клеток образуется зигота, которая продолжает свое медленное движение по маточным трубам, не закрепляясь на их стенках. В этот момент также происходит закладка всей генетической информации – пол, цвет глаз и волос и т.д.\n\n
На протяжении своего продвижения, которое может занять от 3 до 5 дней, происходит непрерывное деление клеток. На третий день зародыш состоит уже более чем из 30 клеток, а через неделю – из 250. Питание зародыша происходит за счет собственных запасов энергии и белка, синтезируемого железами маточных труб.\n\n
После попадания в полость матки он погружается в эндометрий и закрепляется на стенке. Этот процесс называется имплантацией. Питание на этом этапе уже происходит за счет крови матери. После вживления в стенку матки начинает активно развиваться и формироваться плацента. В этот период из клеток, образованных в результате деления зиготы, происходит формирование:амниотической жидкости и зачатков будущих органов. </item>
        <item>На четвертой неделе говорить о плоде пока ещё не имеет смысла, поскольку зигота только постепенно превращается в эмбрион. Если в этот период посмотреть под микроскоп, то вместо плода можно увидеть лишь скопление клеток, похожих на ягоду с пупырчатой поверхностью.\n\n
За эту неделю зародыш претерпевает множество изменений. Он из плоского диска превращается в полноценный эмбрион. На этом этапе начинает формироваться голова будущего плода, которая похожа на капельку, и три пласта клеток. Все они важны, поскольку являются основой будущих органов, тканей и систем. Именно поэтому 4-ую акушерскую неделю беременности считают самой важной для формирования организма будущего малыша.\n\n
Зародыш достигает размеров зернышка мака. К концу этого периода его рост составляет около 1 мм, а вес – 0,5 г. Но такие размеры меняются мгновенно, ведь эмбрион увеличивается буквально на глазах, за счёт своего деления клеток.\n\n
Наружная оболочка зародыша, продуцирующая гормон ХГЧ, становится основой для формирования плаценты и амниотической жидкости, в которых будет развиваться плод на протяжении всех остальных 8,5 месяцев. </item>
        <item>Эмбрион на пятой неделе достигает уже размера кунжутного семечка, а внешне похож на крошечную грушу. Он увеличивается в росте до 1,5 -2,5 мм, а вес его составляет не более 1 г. Но эмбрион активно растёт и на 6 неделе уже может достигать в размере 5 мм. Тело эмбриона изогнуто буквой С, широкая часть которой в будущем станет головой. При сильном увеличении у него можно заметить место расположения будущей спины и нижних конечностей.
У эмбриона на этом этапе закладывается нервная система. На спине появляется нервная трубка, которая впоследствии станет позвоночником и спинным мозгом. Она постепенно расширяется и покрывается сегментами сомитами. Они представляют собой зачатки мышечной и соединительной тканей.
В центральной области эмбриона формируется тоненькая сеть сосудов, объединенных небольшим клубком. Из него в будущем отделятся дыхательные пути – бронхи и трахея, а также появится сердечная мышца. Также у эмбриона формируются зачатки органов желудочно-кишечного тракта и мочеполовой системы. Сам он окружен амниотической жидкостью, которая защищает его от внешнего воздействия.
В этот период начинается формироваться зависимость от образа жизни и настроения мамы. Поэтом следует исключить вредные привычки, правильно питаться и избегать стрессовых ситуаций.
Интересно, что в 5-ую неделю беременности начинают прорисовываться едва различимые элементы лица, образуются зачатки рук и ног. Они пока что имеют форму почек, которые затем будут очень быстро расти.
Помимо всего вышеперечисленного у эмбриона формируется сердечко, правда примитивное, но, несмотря на это уже в конце недели оно начинает стучать. Сокращение сердечной мышцы происходит намного чаще, чем у взрослого человека.
А также продолжают развиваться сосуды и появляются первые клеточки крови. По ним уже можно определить какая группа будет у малыша. </item>
        <item>На 6 неделе беременности эмбрион уже достигает размера перчинки, а весит малыш всего около 2 г. По форме он напоминает головастика с жабрами, а при многократном увеличении у него заметно выделяется голова, туловище и своеобразный хвост. Позже хвостовой отросток спрячется внутрь и станет окончанием позвоночника.
Самым важным событием в развитии эмбриона, характеризующим 6 неделю беременности, является наличие сердцебиения. На ультразвуковом исследовании, в зависимости от того когда произошло оплодотворение, его уже можно зафиксировать в конце 5 начале 6 недели. Сердцебиение плода составляет примерно 150 ударов в минуту. Этот показатель выше в два раза, чем у здорового взрослого человека. Ведь чем меньше орган, тем интенсивней он должен работать.
Но сердечко малыша пока ещё полностью не сформировалась и не способно выполнять все необходимые функции. Поэтому некоторую его работу выполняет печень, например, осуществляет функцию кроветворения.
Начинает активно формироваться мышечная ткань. У эмбриона появляется повышенная чувствительность, и он уже способен реагировать на внешние раздражители. Эмбрион располагается в амниотической жидкости, объем которой составляет 3 мл. В этот период также продолжает развиваться плацента. До ее полного формирования питание эмбриона осуществляется за счет желточного мешка.
Удивительно, но благодаря развившемуся пупочному канатику малыш уже двигается. Правда в силу крошечного размера будущего ребёнка, мама пока что его движений почувствовать не может. </item>
        <item>Размер плода в 7 недель беременности достигает 5-13 мм, это сопоставимо с величиной белой фасоли. У крохи пока ещё можно разглядеть жабры, но вскоре они зарастут, а также исчезнет и хвостик.
Будущий малыш все больше становится похож на ребенка. У него обозначаются крошечные ножки, напоминающие два плавника, а зачатки будущих рук увеличиваются в длине, а также разделяются на две части – предплечье и плечо. Активно развивается хрящевая тканью
Лицо эмбриона продолжает приобретать человеческие черты. На нём уже немного различимы глаза, которые напоминают 2 чёрных зёрнышка, нос и ротовая полость. Продолжают своё формирование и ушки малыша.
Плацента на седьмой неделе еще более утолщается, хорошо защищая малыша от внешних факторов. Питание происходит уже через пуповину, в которой остается только левая вена. В 7-ую неделю беременности эмбрион начинает чувствовать, поскольку головной мозг посылается сигналы к мышцам. При раздражении и соприкосновении он уже может поворачиваться вокруг своей оси.</item>
        <item>На 8 неделе беременности размер плода достигает 14-20 мм. Такой размер можно сравнить с виноградинкой, а вес крохи на данном этапе развития составляет всего 3 грамма. Закладка всех важнейших органов уже завершена, теперь с этого момента они начинают активно развиваться, проявляется это в изменении их структуры. Малыш уже не похож на запятую, ведь его туловище начинает понемногу выпрямляться.
Улучшаются связи кровеносных сосудов с сердцем, что способствует улучшению питания всех его органов и тканей. На нижних и верхних конечностях появляются зачатки пальчиков, при этом сами руки ребенок уже может сгибать в запястьях и локтях, поскольку его кости и суставы активно развиваются. Ножки пока ещё немного отстают от роста ручек, поэтому выглядят намного короче. Будущий ребёнок на этом этапе активно двигает своими крошечными конечностями.
С малышом происходят большие изменения и в пищеварительной системе. Кишечник существенно удлиняется, а часть его петель выпадает в пуповину. Этот процесс считается нормальным и называется физиологической грыжей. Сформированный ранее желудок опускается в брюшную полость плода и занимает место рядом с поджелудочной железой и печенью.
В мышцах плода закладываются нервные окончания. Лицо приобретает человеческие очертания. На восьмой неделе беременности активно формируются ушные раковины, образуется кончик носа, на котором уже намечаются крошечные ноздри, а внутри закладываются обонятельные рецепторы. А также формируется верхняя губа.
На глазах в скором времени появится тонкое веко и даже реснички, а во рту начинает образовываться язык и идет закладка слюнных желез. Уже начинает вырисовываться шея.
В дыхательной системе малыша также происходят невероятные изменения. Так, например, происходит активное разрастание бронхиального дерева и у крохи уже намечается диафрагма.
Продолжается активное развитие плода на 8 неделе беременности и в половой системе. Ведь на данном этапе у мальчиков происходит формирование яичек, а у девочек – яичников, в которых образуется множество яйцеклеток. Но на ультразвуковом исследовании специалист еще не сможет точно определить половую принадлежность плода. Это связано с тем, что у малыша пока что в промежности визуализируется только половой бугорок, а сами половые органы сформируются немного позже. </item>
        <item>Размер плода на 9 неделе беременности составляет примерно 22-33 мм. По величине размер напоминает вишенку, а вес малыша достигает уже 4 г. Плод уже становится похож на маленького человечка, у него начинает исчезать хвостик и совсем скоро он превратится в копчик, удлиняются конечности, черты лица становятся более отчетливыми. На коже крохи начинает появляться пушок.
Начиная с 9-ой недели беременности, развитие плода активно происходит в его головном мозге. Голова малыша еще непропорционально большая, но в ней активно развиваются полушария головного мозга. На этой неделе происходит закладка одного из его отделов – мозжечка, который впоследствии будет координировать движения плода, а также отдела, что отвечает за продуцирование адреналина.
На лице уже полностью сформированы глаза, но они пока еще закрыты тонкой складкой кожи века, а также можно разглядеть губы малыша. Хорошо визуализируются ушные раковины, которые находятся на одном уровне с глазками. А также продолжает формироваться нос и шея.
Продолжают своё активное развитие на 9 неделе беременности и конечности будущего ребёнка. Они удлиняются, а между пальчиками исчезают перепонки. Ступни и кисти также заметно вырастают, а в челюсти появляются зачатки молочных зубов.
Удивительно, но в 9 недель беременности плод уже умеет глотать, а его почки продуцируют мочу. Однако вся нагрузка в этот период и до появления ребенка на свет ложится на мамины почки.
У мальчиков уже сформированы яички, но они пока еще находятся в брюшной полости, поэтому на УЗИ еще невозможно предположить половую принадлежность ребенка.
Плод на этой неделе уже активно шевелится, он может двигать ручками и ножками, а также переворачиваться. За его питание отвечает плацента, которая снабжает активно растущий организм кислородом и питательными веществами. </item>
        <item>Плод к середине третьего месяца достигает уже 30-45 мм, а его вес увеличивается до 5 г. Закладка всех важнейших органов и систем у него уже произошла, в дальнейшем на протяжении 30 недель ребенок развивается более стремительно.
К середине третьего месяца плод уже приобрел человеческие очертания, его нижние и верхние конечности заметно удлинились, а на маленьких пальчиках уже появились крошечные ногтевые пластины. У плода появились кости и суставы, поэтому он уже активно двигается и кувыркается в плодном пузыре.
Развитие на 10-ой акушерской неделе беременности касается и головной мозга, он ежеминутно генерирует около 250 тыс. нейронов. У плода продолжают формироваться зачатки молочных зубов, образуется диафрагма. Кости значительно укрепляются, а поверхность тела затягивается легким пушком.
Формируется верхняя губа и нос, в котором уже заложены обонятельные рецепторы. В ротовой полости, области шеи и глотки начинают образовываться мышечные ткани и жевательная мускулатура, а на языке формируются вкусовые сосочки.
Во время десятой недели беременности ощущения женщины меняются также по причине того, что у плода уже работает пищеварительная система, а сам малыш может глотать и мочиться. Располагается он в плодном пузыре, который содержит объем жидкости около 20 мл. При этом у мальчиков в яичках начинает синтезироваться тестостерон – мужской половой гормон. </item>
        <item>11-ая неделя беременности – ребенок окончательно выходит из эмбриональной фазы развития и начинает интенсивный рост. Все органы и системы у него уже заложены, но негативные внешние факторы еще могут повлиять на его правильное развитие. К одиннадцатой неделе плод вырастает до 45-60 мм, а его вес составляет около 8 г.
Малыш все больше становится похож на человека, но длина его ручек значительно превышает длину ног. Голова еще остается непропорционально большой, что связано с интенсивным развитием головного мозга и формированием основных его отделов. У малыша все больше удлиняется шея, поэтому он уже может поднимать и поворачивать голову, что меняет ощущения в животе на сроке в 11 недель беременности.
У плода появляется хватательный и сосательный рефлекс, а благодаря сосочкам на языке он уже ощущает вкус амниотической жидкости. У него завершается формирование диафрагмы. Именно поэтому может появляться икота, но будущая мама ее еще не может почувствовать.
У мальчиков наружу выходят половые органы, поэтому при проведении ультразвукового обследования врач может уже определить половую принадлежность ребенка. Но для этого нужен высокочувствительный аппарат УЗИ. Лицо плода также продолжает формироваться, а в глазах появляются зачатки радужной оболочки.
От срока беременности на 11 неделе продолжается рост и развитие всех внутренних органов. Печень активно вырабатывает кровь, а почки продуцируют мочу. Ребенок регулярно мочится в амниотическую жидкость, которая также постоянно обновляется и выводится из организма с помощью плаценты и почек матери.
Начинают функционировать многие внутренние органы: желчный пузырь продуцирует желчь, спинной мозг начинает формировать эритроциты, гипофиз синтезирует гормоны, а печень образует белки, принимающее активное участие в формировании всех органов и систем малыша. </item>
        <item>Живот на двенадцатой неделе беременности увеличивается, плод подрастает еще больше. Рост малыша составляет около 60 мм, а вес варьируется в пределах 9-13 г. Будущий ребенок по размерам как лимон. Его сердце бьется с частотой около 110-160 ударов в минуту, что можно услышать при проведении ультразвукового обследования.
Плод уже умеет поднимать и опускать грудь, словно дышит, а также способен зажмуривать глаза, открывать ротик, шевелить пальцами на ногах и руках. Ребенок может сосать свой пальчик, глотать жидкость, мочиться, а также икать. К тому же он активно шевелится, но женщина еще не может почувствовать его движения, поскольку их смягчает плацента и амниотическая жидкость внутри.
От срока беременности двенадцать недель у плода развивается вилочковая железа, отвечающая за выработку лимфоцитов. После его рождения она будет принимать активное участие в становлении иммунной системы. При этом в крови кроме красных кровяных телец появляются и белые. Начинают активно функционировать и другие внутренние органы.
Печень выделяет желчь, в тонком кишечнике появляется перистальтика, в скелете малыша образуется крепкое костное вещество. Тело плода еще на прошлой неделе затянулось кожей, а под конец третьего месяца на тонком слое еще прозрачного эпидермиса появляются первые волоски. Объем околоплодной жидкости уже составляет около 50 мл, он ежедневно обновляется. </item>
        <item>Что происходит на 13 акушерской неделе беременности с плодом? Ребенок продолжает постепенно расти и развиваться, и на тринадцатой неделе он достигает размеров нектарина. Его рост варьируется в пределах 65-78 мм, а вес всего 14-20 г. На протяжении всего второго триместра он будет активно расти, увеличивая массу тела, поскольку все важные органы уже сформированы.
У ребенка заметно подростает туловище, а также верхние и нижние конечности, поэтому голова уже не выглядит такой большой. У малыша активно формируется костная ткань, которая становится все более крепкой. Именно поэтому увеличивается потребление из женского организма кальция.
13-ая неделя беременности характеризуется укреплением костей черепа, а также формированием зачатков будущих ребер. Лицо ребенка уже приобрело человеческие очертания. У него есть глаза, прикрытые тонкой кожей век, ушные раковины, нос и рот, где закладываются зачатки всех двадцати молочных зубов. В конце первого триместра у плода формируются лицевые мускулы, он уже может активно шевелить губами.
Кишечник развивается и занимает свое нормальное положение в брюшной полости, ранее его часть выпадала в пуповину. Внутри эпителия кишечника формируются ворсинки, которые имеют большое значение для пищеварения. В селезенке в этот период начинают вырабатываться В-лимфоциты, участвующие в защите организма от инфекций.
Ребенок уже ощущает вкус и запах околоплодных вод, которые зависят от употребляемых продуктов питания. Это обусловлено появлением обонятельного эпителия в пазухах носа и вкусовых сосочков на языке. У мальчиков и девочек в конце первого и начале второго триместра беременности формируются наружные половые органы.</item>
        <item>Размер живота заметно увеличивается, что объясняется ростом плода – он достигает 80-113 мм в росте, а вес составляет около 25 г. По размеру малыш как яблоко. Благодаря развитию отделов головного мозга плод уже лучше контролирует свои движения, поэтому они становятся не такими хаотичными, как ранее.
Ребенок все активнее двигается в полости матки. Он уже может играть с пуповиной, хмурить брови, трогать себя за лицо, а также отодвигаться в том случае, если живот женщины пальпирует гинеколог. Он совершает особые дыхательные движения с частотой 40-70 раз в минуту.
Еще больше меняется лицо: появляются брови, ресницы и щечки, а также переносица. Принимает свое нормальное положение нижняя челюсть. На поверхности тонкой, еще прозрачной кожи уже появился небольшой пушок. Весь период беременности он будет защищать природную восковидную смазку, продуцируемую железами на коже.
Щитовидка у плода начинает продуцировать собственные гормоны. При этом на четырнадцатой неделе у девочек яичники из брюшной полости опускаются ниже в область малого таза, а у мальчиков – идет формирование простаты. Кишечник и почки уже начинают полноценно работать, осуществляя свои функции.
Поскольку малыш активно мочится в околоплодные воды, они постоянно обновляются – до десяти раз в день. При этом ребенок уже может их глотать и чувствовать вкус, который зависит от съеденной будущей мамой пищи. </item>
        <item>Размер плода на данном сроке составляет 94-103 мм, а его вес около 50-70 г. По своим размерам он похож на апельсин. Плод имеет пропорциональное тело и голову, а его кожа представляет собой тонкий прозрачный слой, через который просвечивают кровеносные сосуды и капилляры.
Плод на 15 неделе беременности полностью покрыт особым пушком, который защищает восковидную смазку. Пушок в большем количестве покрывает брови и поверхность черепа. В коже головы уже сформированы волосяные фолликулы, которые начинают вырабатывать фермент, определяющий цвет волос малыша.
Что происходит на сроке в 15 недель с ребенком еще? Он становится очень активным, он может кувыркаться в полости матки, в которой еще очень просторно, сжимать кулачки, гладить свое лицо и пуповину. Все суставы уже сформированы, поэтому он с легкостью сгибает руки и ноги. Половину времени он находится в спящем состоянии, а вторую – бодрствует. </item>
        <item>В конце четвертого месяца и начале пятого матка постепенно начинает выходить в брюшную полость, в результате чего беременность может стать заметной для окружающих. Рост матки приводит к повышению нагрузки на позвоночник, что может стать причиной болезненных ощущений в пояснице.
16 ая неделя беременности – это время, когда уже возможно путем ультразвукового обследования определить половую принадлежность малыша, поскольку наружные половые органы сформированы. Ребенок заметно подрос с предыдущей недели, а за следующий месяц произойдет резкий скачок в весе и росте.</item>
        <item>Что происходит с плодом на сроке в 17 недель беременности? Ребенок стремительно растет и развивается. Размер плода в 17-ую акушерскую неделю беременности достигает 11-12 см, а вес составляет около 100 г. По своему размеру он похож на грушу. Особым событием этого периода является появление у плода особого типа подкожно-жировой клетчатки, которая очень важна для регулирования теплового обмена малыша.
На этой неделе количество жира составляет не более 1% от его массы, а к моменту появления на свет оно увеличится до 60%. Помимо подкожно-жировой клетчатки большую роль в терморегуляции плода играет пушок лануго, который покрывает тело малыша и защищает его природную восковидную смазку от стирания.
У плода хорошо развит глотательный рефлекс, поэтому он заглатывает околоплодные воды. В сутки он выпивает не менее 400 мл жидкости. Иногда это вызывает у ребенка икоту, которую может почувствовать мама в виде небольшой вибрации в животе. Мочится плод в амниотическую жидкость каждые 45 минут, а ее обновление происходит до 10 раз в день.
Правильное развитие на 17 неделе беременности подразумевает активную работу пищеварительной системы, в кишечнике малыша начинает образовываться первородный кал меконий. Благодаря выработке желчи он приобретает характерный болотно-зеленый цвет. Плод уже может реагировать на звуки, поэтому при разговоре мамы или громкой музыке начинает активно шевелиться в матке.
После 17 акушерской недели беременности ребенок уже имеет закладки постоянных коренных зубов. Внешне он выглядит очень худым, его кожа пока сморщенная и тонкая, а жирок располагается только за лопатками. </item>
        <item>Плод к концу восемнадцатой недели вырастает до 12-14 см, а его вес увеличивается до 150 г. По своим размерам он схож с манго. Пропорции его тела становятся более правильными, продолжается окостенение скелета, фаланги пальчиков на руках и ногах заканчивают свое формирование. На подушечках пальцев сформировался индивидуальный рисунок.
После 18 акушерской недели беременности ребенок уже имеет развитую иммунную систему, и в его организме вырабатывается собственный иммуноглобулин и интерферон. Это дает ему возможность самостоятельно противостоять инфекциям и болезнетворным микроорганизмам из внешнего мира, что предотвращает риск самопроизвольного выкидыша или замершей беременности.
У плода хорошо развиты органы слуха. Находясь в утробе матери, он постоянно слышит звуки – сердцебиение и шум крови. Именно поэтому после рождения многих детей успокаивают громкие звуки. Ребенок уже может различать голос мамы, а также активизировать свои шевеления во время музыки или разговора.
На восемнадцатой неделе сердечная мышца уже достаточно сформирована, поэтому при ультразвуковом исследовании врач может установить отсутствие/наличие пороков развития.
Продолжает свое развитие эндокринная система – надпочечники и щитовидная железа функционируют настолько интенсивно, что при необходимости могут частично покрывать материнские потребности.
Головной мозг также продолжает свое развитие на 18 неделе беременности – повышается количество нейронов, появляются извилины и борозды. Вокруг нервов формируется защитная оболочка, которая ускоряет передачу нервных импульсов.
Повышается сила и тонус мышц. Плод в 18 недель сильнее отталкиваться от стенок матки, благодаря чему будущая мама может почувствовать первые шевеления своего малыша.</item>
        <item>Плод еще больше подрастает по сравнению с предшествующим периодом. Его рост составляет 13-15 см, а вес достигает 200 г. По своим размерам он похож на картофелину. Его тело приобретает пропорции, с которыми он появится на свет. Длина бедра на этом сроке составляет около 3 см, а расстояние от колена до стопы от 2,5 до 3,1 см.
У ребенка продолжается активное накопление особого бурого жира, который локализуется в основном в области шеи, лопаток. При этом сальные железы ребенка продуцируют особую смазку, которая защищает его очень тонкую кожу от пересыхания, действия условно-патогенных микроорганизмов и механического повреждения.
Плод в 19 недель выпивает в сутки много жидкости и при этом мочится в околоплодные воды примерно каждый час по 2,5 мл. Амниотическая жидкость регулярно обновляется благодаря работе плаценты и выводится из организма с помощью почек будущей матери, на которые во время беременности приходится максимальная нагрузка.
Совершенствуется головной мозг ребенка, укрепляется теснейшая связь между ЦНС и мышечными волокнами, благодаря чему улучшается координация движений, они становятся менее хаотичными. На протяжении всей беременности в головном мозге постоянно продуцируются новые нейроны.</item>
        <item>На двадцатой неделе ребенок еще больше подрос. Его рост составляет 14-16 см, а вес достигает 260 г. По своим размерам плод в 20 недель похож на маленький кокос. На этом сроке у ребенка начинает меняться поверхность кожного покрова: эпидермис утолщается, а в его структуре появляются четыре разных слоя.
На поверхностном слое дермы вскоре появится рисунок, который присутствует у новорожденных на стопах и ладонях. Под этим слоем находится сеть капиллярных сосудов и огромное количество нервных окончаний. В эпидермисе плода уже сформировались волосяные фолликулы и сальные протоки. В глубине располагается слой подкожно-жировой клетчатки, который полностью разовьется к концу беременности.
Вся поверхность кожного покрова у плода покрыта особой восковидной смазкой, которая в составе имеет секрет сальных желез и отслоившиеся чешуйки дермы. Она защищает тело малыша от пересыхания и воздействия вредных микроорганизмов. Смазка удерживается на коже с помощью пушка лануго и исчезает только перед родами.
Что происходит с малышом в 20 недель беременности?Сердце у плода бьется с частотой около 130-150 ударов в минуту, что может услышать врач с помощью стетоскопа. Ребенок уже может ненадолго открывать глаза (ранее они у него практически всегда были закрыты).
Обычно ребенок на 20 неделе беременности уже занимает правильное положение в матке – головой вниз. Он уже активно жестикулирует руками и даже может улыбаться и зевать. К этому периоду уже начинают формироваться вкусовые предпочтения, которые во многом зависят от питания матери. </item>
        <item>Ребенок на двадцать первой неделе активно накапливает массу тела. Сколько весит плод на сроке в 21 неделю? Его рост составляет около 18 см, а вес плодадостигает 390 г. По своим размерам он похож на крупный грейпфрут. Ребенку еще очень просторно в матке, поэтому он может совершать разнообразные движения, которые можно увидеть при проведении ультразвукового исследования.
Что происходит в двадцать первую акушерскую неделю? У плода продолжает развиваться система пищеварения, которая готовится к первым приемам пищи. Уже на этом сроке у него в желудке находится небольшое количество соляной кислоты и пищеварительных ферментов. За сутки ребенок выпивает около 500 мл амниотической жидкости.
Из околоплодных вод малыш получает большое количество питательных веществ, сахар и вода активно усваиваются его организмом. Благодаря этим обменным процессам у него растет подкожно-жировая клетчатка и появляется энергия для движений. Ненужные элементы перевариваются, превращаясь в кишечнике в первородный болотно-зеленый кал – меконий.
На кожном покрове малыша продолжает расти пушок лануго, который уже покрывает всю голову. Сальные железы активно вырабатывают смазку, которая защищает эпидермис от проникновения внутрь амниотической жидкости. В будущем она поможет ребенку «скользить» по родовым путям.
У плода на этом сроке уже активно функционируют железы внутренней секреции – щитовидка, гипоталамус, поджелудочная железа, селезенка, а также надпочечники и половые железы. Постепенно укрепляется костная и мышечная системы.
Нервная система малыша уже полностью сформирована. Он хорошо слышит окружающие звуки, а также распознает голос матери. Его иммунная система вырабатывает собственные белые клетки, интерферон и иммуноглобулин, что позволит ему самостоятельно бороться с инфекциями и вирусами после рождения. </item>
        <item>На двадцать второй неделе рост плода составляет всего 19 см, зато вес заметно увеличивается и достигает 420 г. По своим размерам ребенок похож на некрупный кабачок. К этому сроку он уже занимает свое правильное положение – головой вниз, но еще может активно шевелиться и переворачиваться.
Мозг продолжает развиваться и совершенствоваться, поскольку ребенок познает окружающий мир. Единственный для него метод изучения во время нахождения в утробе матери – это прикосновения к плаценте, собственному телу и пуповине. После 22 акушерской недели беременности ребенок уже имеет довольно развитую мимику, а также сосательный и глотательный рефлекс, поэтому он все пробует на вкус и часто сосет пальчик.
Печень начинает выполнять важнейшую функцию в организме – переработку непрямого билирубина в прямой. Этот процесс представляет собой обезвреживание токсичного продукта распада гемоглобина особыми ферментами. Их количество во время внутриутробного развития увеличивается для того, чтобы после рождения организм ребенка смог самостоятельно справляться с этой функцией.
Если у ребенка не успевает сформироваться достаточное количество ферментов, после рождения его кожа желтеет. Обычно такое явление наблюдается у недоношенных малышей. Терапия этого физиологического состояния проводится с помощью ультрафиолетовых ламп.
Развитие на 22 неделе беременности включает также рост волос на голове малыша, но, поскольку уровень меланина еще на крайне низком уровне, их цвет неярко выражен. Скелет продолжает свое окостенение, поэтому женский организм нуждается в большом количестве кальция. К 22 неделе у ребенка уже полностью сформирован позвоночный столб, включающий в себя позвонки и диски. </item>
        <item>Ребенок на 23 неделе беременности продолжает активно расти и развиваться. Его рост уже составляет около 20 см, а вес достигает 450 г. По своим размерам он похож на некрупный баклажан. К завершению второго триместра ребенок активно увеличивает свой вес, при этом прибавка в росте становится меньше. Подрастет он уже на более поздних сроках.
Такие изменения обусловлены активным ростом подкожно-жировой клетчатки. Но по внешнему виду плод на 23 неделе беременности выглядит еще очень сморщенным и красным. Это связано с тем, что эпидермальные клетки активно развиваются, а малыша не поспевает за таким темпом.
В самой дерме накапливается пигмент, поэтому она становится уже не такой прозрачной. Постепенно развивается костная система и мышечная ткань. После 23 недели беременности плод уже имеет на пальцах практически сформированные ногтевые пластины. Пушок на голове постепенно начинает темнеть, приобретая свой натуральный цвет.
В 23 неделю беременности развитие плода становится все более выраженным. У ребенка начинает работать поджелудочная железа, которая ответственна за выработку ряда важных гормонов. Одним из них является инсулин, который отвечает за обменные процессы в организме и переработку глюкозы. Если у женщины есть сахарный диабет, то без соответствующего лечения у ребенка может произойти сбой в работе этого органа.
По исследованиям специалистов на сроке 23 недели беременности ребенок уже имеет фазу быстрого сна и может видеть сны. Во время беременности плод практически все основное время спит, периоды его бодрствования составляют около 2-4 часов в сутки. Ребенок на двадцать третей неделе беременности хорошо слышит, он может проснуться от внешнего шума или громких звуков. </item>
        <item>Ребенок еще больше подрастает к этому сроку. Его рост увеличивается до 31 см, а вес составляет 530 г. Сейчас он размером с початок кукурузы. Из-за усиленного набора массы ему уже тесно в полости матки, поэтому движения становятся ограниченными.
На двадцать четвертой неделе у ребенка формируется два слоя кожного покрова – поверхностный (эпидермис) и глубокий (дерма). На верхнем слое образуется кожный рисунок, а в более глубоком формируются кровеносные сосуды и многочисленные нервные окончания, необходимые для проведения импульсов.
После 24 недели беременности развитие ребенка продолжается – завершается формирование органов дыхания, а бронхи и бронхиолы, которые обеспечивают поступление кислорода из легких в кровь и другие органы, совершенствуются. На их окончаниях уже появились маленькие пузырьки, называемые альвеолами.
Именно на их поверхности образуются тоненькие капилляры, которые забирают кислород из легких и разносят по крови к органам и тканям. На двадцать четвертой неделе на этих пузырьках начинает вырабатываться особое вещество под названием сурфактант.
Оно жизненно важно для правильного развития и функционирования органов дыхания, поскольку не позволяет альвеолам сдуваться и защищает их от микроорганизмов. Выработка этого вещества заканчивается только к рождению ребенка, но уже с 34 недели ребенок в случае преждевременных родов сможет выжить и дышать самостоятельно.
После 24 недели беременности развитие плода сопровождается активным развитием нервной системы, формированием борозд и извилин в головном мозге, что приводит к повышению его чувствительности. Он уже хорошо слышит, ощущает прикосновения, может вздрагивать при резком и громком внешнем шуме, поворачивать голову и даже жмуриться.
Ребенок уже приобрел те черты лица, с которыми он появится на свет. Развитие во время 24 недели беременности включает окончательное формирование ресниц и бровей, кожа получает нежно-розовый оттенок, но тело еще достаточно худое. </item>
        <item>Что происходит с малышом на 25-й неделе беременности? Органы и системы малыша продолжают активно развиваться.
В легких ребенка продолжают свое формирование альвеолы – крошечные пузырьки, которые обеспечивают попадание кислорода в кровь. В них активно вырабатывается вещество сурфактант, препятствующее их слипанию. Оно будет продуцироваться до самого рождения, и только при наличии его достаточного количества ребенок сможет самостоятельно дышать.
Головной мозг развивается, улучшаются нервные связи. Это обуславливает хорошую чувствительность малыша и пространственную ориентацию. Ребенок уже имеет свои предпочтения относительно пользования определенной рукой. На УЗИ уже можно определить, будет ли малыш правшой или левшой.
Сердцебиение ребенка стало настолько сильным, что его можно услышать, приложив ухо к передней стенке живота. Система кровообращения у женщины и плода практически разделились, и связь осуществляется только с помощью плаценты.
Развитие плода на двадцать пятой неделе беременности продолжается и в половой системе. У мальчиков и девочек завершается формирование половых органов. У будущих мужчин опускаются яички в мошонку, а у представительниц прекрасного пола – развиваются наружные половые органы и влагалище.
Развивается костная и мышечная ткань. В коже происходит выработка пигмента, который отвечает за её цвет. Поэтому она уже не такая прозрачная как раньше. Идёт накопление подкожного жира, благодаря этому у малыша уже начинают формироваться первые складочки.
Малыш в 25 недель активно шевелится, делая осознанные движения, а также реагирует на различные звуки и может ощущать боль.
В этот период ребенок стремительно набирает вес. Его рост от темени до крестца составляет 22 см (а до пяток около 32 см), а вес ребенка на 25 неделе беременности достигает 700 г. По своим размерам он схож с тыквой сорта спагетти. К концу второго триместра беременности плод продолжает развиваться, но он еще не готов к появлению на свет. </item>
        <item>Уже практически сформировалось внутренне ухо, и малыш начинает ещё больше реагировать на посторонние звуки, особенно голос мамы. Именно поэтому, начиная с этого периода уже можно петь колыбельные и рассказывать малышу сказки;
С двадцать шестой недели, плод уже начинает открывать глаза на продолжительное время. Он может видеть свет, если женщина находится на улице или в хорошо освещенном помещении. У него совершенствуются органы восприятия, поэтому он чувствует разный вкус околоплодных вод;
Малыш большую часть времени находится в состоянии сна (около 16-20 часов). В остальное время плод шевелится и исследует стенки своего временного домика. Поскольку ребенок стремительно растет, в матке ему становится тесно. Он уже не может совершать активных движений и кувырков, поэтому будущая мама уже отчетливо ощущает пинки и все, даже мельчайшие, шевеления. Активное развитие на этом сроке получает костная и мышечная ткань.
В целом на 26 неделе беременности малыш выглядит, как вполне сформировавшийся новорожденный ребёнок. Он уже имеет те очертания лица, с которыми и появится на свет. На пальчиках рук и ног продолжают расти маленькие ноготки, к моменту появления на свет они будут длиной около 6 мм.
Ребенок значительно подрос по сравнению с предыдущей неделей. Он уже составляет в росте от макушки до крестца 23 см (до пяточек – 33 см). По своим размерам малыш как дыня сорта канталупа. В третьем триместре плод каждую неделю прибавляет по 150 г, что обусловлено активным накоплением подкожного жира и ростом других органов и тканей. </item>
        <item>Кожа крохи с каждым днём все больше разглаживается. Это происходит за счёт постоянного увеличения подкожно-жировой клетчатки. У малыша уже начинает работать в организме свой обмен веществ. Именно поэтому аппетит многих женщин начинает постепенно снижаться.
        Удивительно, но малыш уже чувствует вкусы амниотической жидкости и может различать их в зависимости от питания мамы. Иногда ребёнок своими активными движениями оповещает беременную женщину о том, какой продукт ему пришёлся не по вкусу. Такое часто случается при приёме слишком острой пищи.
По активности будущего ребёнка можно определить его примерный режим, который зачастую не совпадает с образом жизни будущей мамы. Малыш уже открывает и закрывает свои глазки и способен реагировать на свет. Плод на 27 неделе беременности уже хорошо слышит, особенно его радует голос мамы. Поэтому на этой неделе рекомендуется чаще разговаривать с малышом, петь ему колыбельные и рассказывать сказки.</item>
        <item>Вес и рост в 28 недель беременности у малыша продолжает увеличиваться. Ребенок к началу седьмого месяца по своим размерам похож на кочанный салат. Его вес уже составляет около 1100 г, а рост от макушки до пяточек примерно 35 см. Активный набор веса в основном происходил в последние два месяца.
        Ребенок во время бодрствования открывает глаза и размыто видит окружающий мир, поскольку в них к этой неделе еще не сформировалась зрачковая мембрана. Малыш способен различать свет и темноту, но его зрение даже к моменту появления на свет не будет четким и идеальным. Глаза у всех детей до рождения голубые, но после их цвет может поменяться.
        Плод на 28 неделе беременности достаточно активен и занимает практически всю полость матки, поэтому его движения будущая мама ощущает отчетливо. Если плацента расположена по задней стенке, то по передней брюшной женщина может увидеть перекатывания и бугорки, которые появляются во время шевелений малыша.
В основном к началу третьего месяца ребенок занимает правильное положение – головой вниз. Но если он всё ещё находится в тазовом предлежании, будущей маме потребуется активно выполнять специальные упражнения. Эти действия помогут малышу до родов занять необходимое положение, которое облегчит его выход на свет.</item>
        <item>Малыш на 29 неделю выглядит уже практически также, каким он будет при рождении. С кожи постепенно исчезает пушок, но она до сих пор покрыта небольшим количеством первородной смазки, защищающей ее от околоплодных вод и других внешних факторов. Ближе к моменту родов такая смазка также практически исчезнет. Её останется ровно столько, сколько необходимо для комфортного прохождения через родовые пути и появления на свет.
Организм ребенка становится все более крепким и жизнеспособным, при рождении на двадцать девятой неделе шанс благополучного исхода составляет уже 90%. При этом тело ребенка приобретает те пропорции, с которыми он появится на свет.
Активно развивается подкожно-жировая клетчатка, и кожа малыша становится более гладкой, не такой морщинистой, как ранее. Но доля жира на этом сроке составляет всего 4% от всей его массы. В будущем жировая прослойка будет участвовать в терморегуляции, но даже у доношенных детей этот процесс совершенствуется только после рождения.
       Основное развитие плода на 29 неделе беременности уже практически закончилось. Теперь все системы и органы совершенствуются и готовятся к предстоящей жизни вне утробы матери. </item>
        <item>Сердечко малыша бьется ритмично. Интересно то, что частота сердечных сокращений у мальчиков обычно ниже, чем у девочек.
Активное развитие плода на 30-ую акушерскую неделю беременности продолжается в головном мозге. В этом важнейшем органе появляется все больше извилин и борозд. Он уже умеет регулировать температуру тела малыша, поэтому на тридцатой неделе беременности ребенок начинает постепенно избавляться от пушка – лануго, которым покрыто все его тело. У многих деток пушок к моменту родов ещё не успевает исчезнуть, поэтому малыша рождаются с ним. Не переживайте, ведь лануго со временем всё равно исчезнет.
У ребенка уже в середине седьмого месяца закладываются особенности психики и нервной системы, а еще появляются периоды сна и бодрствования. Женщина это может заметить по активизации движений в определенные периоды суток. </item>
        <item>К 31-й неделе вес плода равен приблизительно 1500-1700 г, а его рост уже 40 см.
Будущей маме следует стать еще более внимательной и осторожной, так как ребенок начинает чувствовать боль наравне с взрослым человеком. Это еще одна причина, по которой нужно избегать падений, ударов, резких движений, передавливания живота. Если малыш все-таки ощутит неприятный толчок, он ответит тем же, что незамедлительно почувствует его мама.
У младенца вырабатывается свой индивидуальный режим – мама может отметить, что периоды его сна и бодрствования ежедневно выпадают примерно на одно и то же время. Чаще всего они совпадают с режимом самой беременной женщины.
Ребенок на 31 неделе беременности все еще может находиться в матке головкой вверх, но ему постепенно становится все теснее, и со дня на день беременная женщина может почувствовать, как малыш перевернулся. Обычно это событие происходит довольно-таки ощутимо, ведь плод уже очень велик.
Главный признак того, что он принял правильное положение – удары ножками по ребрам. Малыш пытается адаптироваться к тому, что свободного пространства остается все меньше: он скрещивает ножки и подтягивает их к животу, а ручки прижимает к груди.
        Развитие плода в 31 неделю беременности продолжается и в половой системе. К этому сроку завершается развитие половых органов – у девочки появляется клитор, а в организме мальчика происходит перемещение яичек в сторону мошонки. Продолжают развиваться органы дыхания, зрения, центральная нервная система.</item>
        <item>На 32 неделе беременности вес ребёнка в среднем составляет 1800-1900г, а рост достигает 42-43 см. Малыш активно готовится к сопротивлению вирусам и бактериям, с которыми он встретится, появившись на свет. От матери он получает формирующие защиту иммуноглобулины – ими он и будет пользоваться до тех пор, пока организм не научится вырабатывать их сам.
Развитие плода на 32-ую неделю продолжается и в опорно-двигательном аппарате: кости становятся более плотными, увеличиваются в объеме. Ребенок знакомится с доступной ему частью окружающего мира, внимательно вслушиваясь в звуки маминого организма – сердцебиение, работу желудка и кишечника, дыхание, шум текущей крови.
Его глазки плотно закрыты, но когда на них попадает свет, зрачки под веками рефлекторно сужаются. Кроме того, он умеет отличать дневное время суток от ночного.
Мозг малыша продолжает активно расти. Его объем составляет почти 75% от размера мозга новорожденного. Нервная система находится в активной стадии развития, но еще не способна полноценно функционировать вне материнского организма.
Объема матки пока еще хватает для свободного движения, благодаря чему младенец может менять свое положение, подтягивать ножки к животу и распрямлять их, сосать палец, исследовать свое лицо. Но уже совсем скоро делать это станет трудно, и плод будет вынужден принять позу, оптимальную для появления на свет – вниз головкой. Это должно произойти до 36-й недели. Поэтому если сонолог на УЗИ определяет тазовое предлежание плода на 32 неделе беременности, расстраиваться не стоит, ведь время перевернуться у малыша ещё есть. Врач при этом может порекомендовать женщине, выполнять специальные упражнения, которые помогут ребёнку занять правильную позицию.
Комфорт ребенка зависит от удобства позы, которую приняла его мама. Если она сядет или ляжет, сдавив живот, младенец внутри него начнет выражать протест, толкаясь ручками и ножками. </item>
        <item>Вес ребенка на 33 неделе беременности составляет 1900-2200 г, длина его туловища с головой составляет 42-44 см. Продолжают свое формирование эндокринная, нервная, иммунная системы.
Внутренние органы продолжают расти вместе с плодом – увеличивает свою массу сердечная мышца, головной мозг. Его основное формирование уже завершено, и в дальнейшем центральная нервная система будет лишь совершенствоваться – в ней продолжают формироваться нервные центры, координирующие жизнедеятельность ребенка. Движения малыша хаотичны и резки, о чем его мама узнает по внезапным толчкам.
С тридцать третьей недели ребенок выглядит как новорождённый малыш. Его тело постепенно становится более пропорциональным, наращивается мышечная масса. Он все еще покрыт темным пушковым волосом, который должен выкататься к моменту родов. Но не у всех деток этот процесс завершается своевременно, поэтому некоторые из них появляются на свет с волосатой спинкой. Волос на голове малыша пока еще совсем немного, либо нет совсем.
Почки уже практически готовы работать самостоятельно – они умеют фильтровать кровь, участвовать в обмене веществ, отделять продукты отхода. Кожа на пальцах рук и ног уже имеет индивидуальный рисунок
Несмотря на то, что малыш уже выглядит как новорождённый, появляться на свет ему пока рановато. Если на 33 неделе беременности роды все же произошли, то у малыша есть большие шансы на выживание. Это при условии того, что ребёнок будет рождён в медицинском учреждении. Ведь ему для выживания пока ещё требуется специальное оборудование и тщательный уход.
Его организм пока ещё очень слаб, и не может противостоять в полной мере различным инфекциям. К тому же недоношенный ребёнок испытывает трудности в процессах терморегуляции. Именно поэтому малышей, рождённых на таком сроке, оставляют в отделении интенсивной терапии, помещают в специальный кювез и всячески ограждают от инфекции. </item>
        <item>Самое важное событие в развитии ребенка на 34-й неделе – завершение формирования его почек и всей мочеиспускательной системы в целом. Малыш уже самостоятельно опорожняет мочевой пузырь в объемах, равных примерно 0,5 л в сутки.
Продолжается его рост – длина от макушки до пальцев ног составляет уже целых 32 см, что можно приравнять к размеру крупной дыни. На 34 неделе беременности вес ребенка в среднем составляет 2,25 кг, рост – 43-44 см. Частота сердцебиения – 120-140 ударов в минуту.
Пищеварительная система также полным ходом готовится к внеутробной жизни – поджелудочная железа уже умеет синтезировать инсулин в необходимом количестве, а желудок вырабатывает ферменты, которые будут способствовать усвоению грудного молока.
Ребенок на 34 неделе беременности выглядит уже как новорожденный малыш. Тело плода постепенно теряет пушок, кожа начинает разглаживаться и перестает быть красной. Она густо покрыта первородной смазкой, которая поможет малышу легко пройти родовые пути.
Периоды сна и бодрствования чередуются, их продолжительность примерно равна. Любимое занятие – посасывать собственный пальчик. Несмотря на то, что туловище малыша еще не приобрело округлые формы, его щечки уже довольно-таки пухлые.
Роды на 34 неделе беременности очень нежелательны – жировая прослойка у малыша только-только начинает формироваться, легкие еще не способны раскрыться без посторонней помощи, все остальные органы только завершают свое формирование, нервная система несовершенна.
Если из-за стечения неблагоприятных факторов ребенок все-таки появится на свет в этот период, вероятность выживаемости превышает 70%, но риск послеродовых осложнений очень велик. </item>
        <item>Ребенок уже должен принять позу, наиболее подходящую для родов – вниз головкой. Если этого не произошло, не надо беспокоиться – у малыша для этого есть еще от 3 до 5 недель. Волосы и радужная оболочка глаз плода продолжают накапливать пигмент, приобретая тот оттенок, который увидит его мама сразу после родов. Пальчики покрыты ногтевыми пластинами.
На 35 неделе беременности вес ребенка приближается к 2500 г, а рост от макушки до пяток составляет около 45,5 см. Тельце малыша постепенно становится приятно округлым благодаря накапливающемуся подкожному жиру. По этой же причине его кожа разглаживается, приобретая эластичность и розовый оттенок. Плод все больше напоминает симпатичного новорожденного младенца.
Из всех внутренних органов на этом сроке не до конца развиты только легкие, поэтому если вдруг случатся роды на 35 неделе беременности, ребенку придется несколько недель провести в кювезе. Тем не менее, родившийся на этом сроке плод уже вполне жизнеспособен. </item>
        <item>Малыш уже узнает не только голос мамы, но и некоторые, наиболее часто повторяющиеся, внешние звуки. Если они слишком громкие, он может вздрагивать и выказывать недовольство, толкаясь ножками;
Костная система ребенка продолжает укрепляться. Несмотря на то, что период ее основного развития уже позади, кальция будущей маме требуется по-прежнему много. Кости черепа подвижны – это необходимо, чтобы головка свободно могла пройти сквозь родовые пути;
Черты лица полностью сформировались – именно таким увидит его мама после появления на свет;
В кишечнике малыша накопился меконий или первородный кал – продукты отходов его восьмимесячной внутриутробной жизнедеятельности. В норме он должен выйти естественным путем в течение нескольких дней после родов, но иногда это происходит и пока он в животике;
В 36 недель беременности происходит формирование всех необходимых рефлексов – глотательный, сосательный, хватательный. Он глотает амниотическую жидкость, сосет пальцы, ощупывает свое лицо, тело, пуповину, обхватывает ноги.
Кроме того, приблизительно на 36-й неделе ребенок постепенно начинает терять слизистую смазку кожи, которая защищала его от постоянного воздействия околоплодной жидкости. Ко дню появления на свет смазки останется ровно столько, сколько требуется для прохождения сквозь родовые пути.
Вес ребенка в 36 недель беременности составляет примерно 2750-2900 г, рост – 45-47 см. Если на этом сроке он еще не принял головное предлежание, гинеколог может посоветовать специальные упражнения, которые подтолкнут его перевернуться. Это стояние в коленно-локтевом положении, выполнение специальных поворотов, наклонов и т. д. </item>
        <item>Если ребенок решит появиться на свет немного раньше времени, врачи уже не будут пытаться остановить процесс и дотянуть беременность до классических 40 недель, так как малыш полностью готов встретиться с внешним миром.
Он продолжает наращивать мышечную и жировую массу: его вес составляет 2900-3100 г, а длина тела вместе с головой – 47 см. Плод пытается делать дыхательные движения в мамином животе – это говорит о том, что легкие полностью созрели и раскроются при первом вдохе малыша.
В этот период уже достаточно хорошо видно расположение пуповины – часто она может обвивать ручку, ногу, животик малыша, его шею. Этот факт пугает будущую маму и придает ей неуверенности в благополучном исходе родов. Перестраховка в данном случае не помешает, ведь не только положение плода, но и обвитие пуповиной могут изменить решение врача и склонить его в сторону кесарева сечения. В таком вопросе лучше довериться специалисту, поскольку жизнь ребенка намного важней амбиции «я хочу родить сама». </item>
        <item>Тридцать восьмая неделя беременности – время, когда организм ребенка полностью готов к появлению на свет. Малыш имеет вес в среднем 2900-3500 г, рост – 48-51 см. Его поведение уже полностью соответствует поведению новорожденного: он много спит, хотя и периоды бодрствования тоже достаточно продолжительны.
Если беременность протекает нормально, то УЗИ больше назначаться не будет, поэтому ребенка женщина увидит уже после его рождения. Многие мамы признаются, что их больше всего удивило количество волос на голове сынишки или дочки.
У ребенка полностью развит сосательный рефлекс, и первое, что он сделает после того, как его легкие заработают в полную силу, – начнет искать мамину грудь. Малыш, как и раньше, очень чувствителен к перепадам маминого настроения – когда она нервничает или расстраивается, сужаются кровеносные сосуды, поставляющие кислород в организм ребенка, он немедленно начинает это ощущать и беспокоиться вместе с ней.
Если плод мужского пола, то на 38-й неделе беременности его яички окончательно опускаются из забрюшинного пространства в мошонку – один из ответов на вопрос, почему мальчики рождаются позже девочек.
Малыш двигается уже не так активно как раньше, ведь с каждым днём ему становится всё теснее. Снижение активности малыша и его давление головой на таз – это признаки приближающихся родов в 38 недель беременности. </item>
        <item>В 39 недель беременности рост малыша составляет 49-55 см, а вес 3000-3700 г. Несмотря на то, что его мир стал совсем тесным, он чувствует себя хорошо, продолжает расти и готовиться к скорой встрече с родителями. Считается, что к этому сроку его нервная система полностью сформирована, но, говоря так, врачи имеют в виду именно ее готовность к самостоятельному функционированию и зрелость всех врожденных процессов. На деле же развитие ЦНС – долгий процесс, который будет продолжаться еще несколько лет после появления на свет.
        Глазки малыша уже способны фокусироваться на расстоянии 20-30 см – именно такая дистанция вскоре будет отделять его от лица матери во время кормления грудью. Подкрепляясь, малыш с удовольствием и интересом будет рассматривать ее черты, а спустя некоторое время – еще и ощупывать ее нос, губы, исследовать глаза. Согласно исследованиям психологов, дети, которые часто видят в младенчестве мамину улыбку, растут более спокойными и уверенными в себе. Малыш способен различать оттенки, и после рождения увидит мир во всей его яркости.
        В животе у мамы ребенок после 39 недели беременности уже выглядит как новорожденный младенец: гладкая кожа приятного розового оттенка, округлые щечки, пушок на голове, складочки на тельце. Но ожидать, что и на свет он появится таким же симпатягой, не стоит, ведь перед тем, как выбраться наружу, ему придется пройти сквозь тесные родовые пути. Поэтому головка новорожденных сразу после родов часто бывает деформирована, личико опухшее, кожные покровы имеют синюшный или красный оттенок. Однако пройдет совсем немного времени и внешность малыша придет в норму.</item>
        <item>Длина тела доношенного плода в среднем от 48 см до 53 см, масса от 3600—4500. Диапазон показателей роста и веса доношенного младенца весьма вариабелен. Значения массы могут колебаться от 2600г до 4500г, и даже эти границы не являются строгими. Длина тела новорожденных колеблется в пределах 45—55 см.
Большинство родов происходят именно на 40 неделе беременности. Именно на этом сроке плод полностью соответствует всем параметрам зрелого, доношенного новорожденного. Малыш прижимается к выходу из полости матки, ручки и ножки тесно прижимаются к боковым поверхностям тела, головка максимально сгибается. Это физиологическая поза помогает плоду пройти самым меньшим размером головки через самую узкую часть таза.
            При наступлении родовой деятельности каждая схватка проталкивает малыша вниз. По мере нарастания схваток, плод продвигается по родовому каналу, совершая вращательно-поступательные движения (винтообразно, как бы ввинчиваясь). К моменту полного опущения головки плода происходит раскрытие шейки матки до состояния маточного зева. Продолжающиеся сокращения матки (потуги) двигают малыша вниз до тех пор, пока не происходит рождение головки, а вслед – туловища ребенка. Весь механизм родов направлен на защиту ребенка от возможной травмы при чрезмерном давлении и предотвращения разрывов мягких тканей матери. </item>
    </string-array>
</resources>