<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="mother_by_weeks">
        <item> </item>
        <item>Какие симптомы испытывает женщина на 2 неделе беременности?
Обильные, тягучие, напоминающие по консистенции яичный белок выделения из влагалища. Они помогают сперматозоидам добраться до яйцеклетки.
Обострение обоняния происходит под действием гормонов и, как считается, заставляет женщину лучше чувствовать мужские феромоны. Одновременно происходит изменение вкусовых предпочтений.
Повышение сексуального влечения: женский организм старается не упустить наиболее благоприятного времени для зачатия ребенка.
Выход яйцеклетки из яичника может сопровождаться ноющими болями в животе сбоку, вздутием живота, небольшими кровянистыми выделениями.
Изменение гормонального фона приводит к болезненности и повышенной чувствительности груди</item>
        <item>Часто будущих мам беспокоит, как выглядит живот на 3 неделе беременности. Тест, как правило, пока еще показывает отрицательный результат. Но некоторые женщины ощущают симптомы:
Повышенная утомляемость возникает из-за того, что в вашем организме повышается уровень гормона прогестерона, и вашему телу приходится тратить много энергии на рост эмбриона.
Обостренное обоняние – следствие повышения уровня эстрогенов.
Грудь слегка увеличивается, становится более чувствительной, в ней возникает болезненность. Такое происходит и во время овуляции, но на этот раз симптомы более выраженные.
Частые мочеиспускания.
По утрам уже может беспокоить небольшая тошнота.
Небольшие кровянистые выделения – можно заметить следы крови на белье. Если кровотечение сильное или сопровождается болями в животе, это может быть проявлением некоторых патологий, например, внематочной беременности.
Отвращение к пище, которая раньше нравилась.
Вздутие живота, вплоть до того, что не удается застегнуть джинсы, которые раньше надевались свободно. Гормон прогестерон замедляет прохождение пищи по кишечнику, чтобы организм мог извлечь из неё максимум полезных веществ – ведь теперь в строительном материале нуждается не только тело мамы, но и эмбрион. </item>
        <item>Что происходит на 4 неделе беременности? Многие женщины узнают о том, что беременны, именно на 4 неделе акушерского срока. Изменение гормонального фона приводит к появлению некоторых симптомов:
Повышенная утомляемость. Это один из самых распространенных признаков беременности на ранних сроках. Организм женщины вынужден интенсивно работать и тратить много энергии, помогая эмбриону расти и развиваться.
Недомогание, тошнота и рвота по утрам. Этот симптом испытывают 50–90% беременных женщин. Он достигает апогея к 9 неделям, затем уменьшается и обычно полностью исчезает во втором триместре.
Перепады настроения. Наиболее сильны до 12 недель, после этого гормональный фон перестает так сильно колебаться, и эмоции больше не «штормят».
Боли в груди. Молочные железы становятся слегка набухшими, болезненными. Они начинают готовиться к кормлению ребенка с самых ранних сроков беременности.
Вздутие живота. Возникает из-за гормона прогестерона, который замедляет продвижение пищи по кишке, чтобы пищеварительная система успела извлечь из неё максимум ценных веществ и энергии – они нужны эмбриону.
Небольшие выделения крови. Вы можете увидеть следы на белье. Это говорит о том, что зародыш успешно имплантировался в стенку матки. Сильное кровотечение с болью должно заставить обратиться к врачу.
Легкие спазмы в животе. Это еще один признак успешной имплантации. Сильные спазмы и боль – повод обратиться к гинекологу. </item>
        <item>В организме беременной женщины происходят гормональные изменения, его работа перестраивается. Из-за этого возникают некоторые симптомы:
Небольшие кровянистые выделения из влагалища. Например, после секса можно заметить следы на белье. Это происходит из-за того, что шейка матки становится более нежной и чувствительной.
Спазмы в животе возникают в результате имплантации эмбриона в стенку матки, растяжения беременной матки, её связок. Если спазмы очень сильные и сопровождаются болями, нужно обратиться к врачу.
Набухание и болезненность молочных желез.
Тошнота и рвота по утрам.
Частые мочеиспускания.
Повышенная утомляемость, постоянное чувство усталости.
Из-за того, что у будущей мамы перестраивается работа нервной и эндокринной системы, а хорион (одна из зародышевых оболочек) вырабатывает большое количество гормона хорионического гонадотропина (ХГЧ), на 5 неделе беременности у некоторых женщин возникает токсикоз. Проявляется он обычно в виде слюнотечения, рвоты.
Чем раньше начала беспокоить рвота, тем тяжелее, как правило, протекает токсикоз. Симптомы будут более выражены, если вы беременны двойней.
Ранний токсикоз испытывает примерно половина беременных женщин, только каждая десятая нуждается в лечении. Во втором триместре эти симптомы обычно проходят.
Какие еще признаки характерны для этого периода? Для ранних сроков беременности — это частые смены настроения. Оно то приподнятое, то подавленное, бурная радость сменяется гневом или тоскливостью, слезами. Примерно 10-12% беременных женщин страдают депрессией – в таких случаях нужна помощь врача. </item>
        <item>На шестой неделе беременности сохраняются симптомы, которые начались еще на 3–4 неделе: утренняя тошнота (а у кого-то – и рвота), частые смены настроения, повышенная утомляемость, изменение аппетита, частые мочеиспускания, вздутие живота, болезненность молочных желез. Примерно у 10% будущих мам развивается депрессия: её признаком является тоскливое настроение в течение 2 недель и более. В таких случаях нужна помощь врача.
Примерно половина беременных женщин страдает в первом триместре токсикозом, его наиболее распространенный симптом – частая рвота. </item>
        <item>На седьмой неделе беременности женщину продолжают беспокоить симптомы, многие из которых возникли еще на 4 неделе:
Тошнота и рвота – симптомы раннего токсикоза. Возникают они из-за «гормональной бури» в организме будущей мамы. Ждать осталось недолго – примерно через пару недель гормональный фон стабилизируется, и неприятные симптомы постепенно прекратятся.
Утренней тошноте часто сопутствует изменение пищевых привычек. Порой женщина испытывает тягу к странным и даже несъедобным продуктам, а к вкусной пище, которая нравилась прежде, напротив, может возникать отвращение.
Угри (акне) на лице и на теле – еще одно следствие гормональных изменений. Прежде чем применять какие-либо противоугревые средства, проконсультируйтесь с врачом.
Некоторые женщины отмечают избыточное выделение слюны. Считается, что это связано всё с теми же гормонами и с тошнотой.
Беременность – событие, к которому сложно привыкнуть, даже уже находясь на сроке 7 недель. В сочетании с гормональными колебаниями это приводит к частым и резким перепадам настроения.
На седьмой неделе беременности матка увеличивается примерно в два раза по сравнению с небеременной. Увеличивается приток крови к тазу. Это становится причиной частых мочеиспусканий, небольших спазмов в животе. </item>
        <item>Все симптомы, которые беспокоили на предыдущих неделях беременности, сохраняются. По утрам тошнит, часто тянет в туалет, настроение часто и резко меняется, беспокоят запоры, грудь становится чувствительной и болезненной, утомляемость повышена.
Возможно, на 8 неделе беременности вы почувствуете, что бюстгальтер стал для вас мал, и его пора сменить на более просторный. Ваша грудь будет продолжать расти в течение всей беременности. Не удивляйтесь, если она увеличится на 1–2 размера, особенно если вы беременны впервые.
Матка увеличивается примерно до размеров грейпфрута. Внешне живот пока еще не кажется увеличенным, но, вероятно, вы уже замечаете, что одежда, которую вы носили прежде, стала туговата в талии.
Объем крови в организме будущей мамы увеличивается примерно на 50%. Значительная ее часть циркулирует в сосудах растущей матки. Гормон прогестерон вызывает расширение сосудов, сердечный ритм несколько учащается. Из-за этого вас могут беспокоить головокружения и головные боли. </item>
        <item>На девятой неделе беременности матка достигает размеров грейпфрута или небольшой дыни. Женщина может сильно набирать вес: как правило, это происходит из-за задержки жидкости в организме, а не из-за роста плода или матки. Объем циркулирующей крови увеличивается на 40–50% по сравнению с нормой. Это нужно для того, чтобы обеспечить организм ребенка необходимыми веществами: ведь он продолжает получать их через плаценту.
Начиная с 9 недели беременности организм будущей мамы начинает активно накапливать жировую ткань – так он готовится к грудному вскармливанию.
Многие женщины отмечают, что у них усиливаются перепады настроения, стала чаще беспокоить тошнота по утрам. Это результат влияния гормонов, в первую очередь прогестерона. Другой гормон – релаксин – способствует расслаблению связок лонного сочленения и тазовых костей. В будущем это облегчит роды, а пока может приводить к таким симптомам, как боли в области таза и нарушение походки. В сочетании с другими гормонами релаксин может стать причиной запоров.
На 9 неделе высок риск инфекций мочевыделительной системы (он повышен с 6 по 24 неделю). </item>
        <item>На 10 неделе матка увеличивается до размеров среднего грейпфрута и может быть прощупана над лобковой костью. Животик начинает увеличиваться, это уже может стать немного заметно.
Симптомы, с которыми чаще всего сталкиваются женщины на этом сроке беременности:
Боли в нижней части живота. Они не всегда говорят о том, что с ребенком что-то не в порядке. Зачастую на 10 неделе это нормальное проявление растяжения мышц и связок из-за растущей матки.
Молочные железы еще сильнее увеличиваются в размерах – они готовятся к вскармливанию ребенка.
Тошнота и недомогание беспокоят в основном по утрам. На 10 неделе они могут стать слабее, а в начале второго триместра, скорее всего, пройдут совсем.
Усиливаются выделения из влагалища. Это происходит из-за того, что усиливается приток крови к половым органам, повышается уровень эстрогенов. Таким образом влагалище очищается от нежелательных бактерий. В норме выделения не имеют запаха, в них нет крови и других примесей. В противном случае нужно обратиться к врачу.
Становятся более заметными вены под кожей, потому что усиливается приток крови к матке – растущему плоду нужно много кислорода и питательных веществ.
Многие женщины также сталкиваются с такими симптомами как изжога, запоры, вздутие живота, изменение вкусовых пристрастий (одни виды пищи вызывают сильную тягу, другие – отвращение). </item>
        <item>В целом состояние мамы улучшается, так как «гормональная буря», бушевавшая в ее организме в первые недели беременности, постепенно стихает. Уменьшаются симптомы, которые беспокоили ранее, проявления токсикоза.
Впрочем, беременность у всех протекает по-разному, на 11-12 недель вполне может прийтись и пик всех симптомов:
Постоянное чувство усталости, желание отдохнуть, поспать.
Утренняя тошнота (а у некоторых женщин и рвота по несколько раз в день – так проявляется токсикоз).
Повышенное газообразование в кишечнике. Уменьшить его помогает коррекция диеты: пейте больше жидкости и ешьте продукты, богатые клетчаткой.
Частые и сильные перепады настроения.
Судороги в мышцах ног. Они зачастую возникают по ночам, мешают спать. Пейте больше жидкости и убедитесь, что вы потребляете достаточное количество продуктов, богатых калием, магнием.
Выделения из влагалища.
Некоторые изменения претерпевает кожа. Она может стать слишком сухой или жирной, на ней могут появиться растяжки. Возможно, именно на этом сроке беременности вы заметите темную линию, которая спускается от пупка вниз. Не нужно пугаться: это нормальное явление, очередной результат гормональных изменений. И это не навсегда: после родов пигментированная линия исчезнет.
На 11 неделе беременности живот, наконец, начинает увеличиваться не только из-за газов в кишечнике, но и за счет растущей матки. Правда, пока это незаметно. </item>
        <item>На 12 неделе животик становится уже настолько заметным, что держать беременность в тайне от родственников и друзей больше не получится. Матка увеличивается настолько, что врач может прощупать ее верхнюю часть – дно – над лобком.
Хорошая новость состоит в том, что проходят симптомы, которые беспокоили многих будущих мам в первом триместре, в том числе тошнота. Но на смену им приходят головные боли и головокружения.
Головные боли бывают вызваны гормональными изменениями в организме, снижением уровня сахара в крови, недосыпанием, стрессом, обезвоживанием. Головокружения возникают из-за колебаний артериального давления.
Вы могли заметить, что у вас сильно увеличилось количество выделений из влагалища. Это нормально и нужно для того, чтобы защитить плод от инфекции.
Если вы беременны близнецами, симптомы первого триместра, скорее всего, сохранятся на 12 неделе. Тошноту придется потерпеть еще некоторое время. </item>
        <item>В конце первого триместра постепенно исчезают симптомы, которые беспокоили будущую маму ранее, и проявления раннего токсикоза. Вероятность выкидыша, которая была относительно высока на ранних этапах формирования эмбриона, снижается. Многие женщины чувствуют, как проходит постоянная усталость, и чувствуют прилив сексуального желания. После полового акта на белье можно заметить небольшие следы крови: не стоит пугаться, в большинстве случаев это нормально и связано с размягчением, повышением ранимости шейки матки.
Молочные железы продолжают увеличиваться, и уже на сроке 13 недель из них может начать выделяться молозиво – эта богатая питательными веществами жидкость заменяет «настоящее» грудное молоко в первые дни жизни ребенка.
Вы можете заметить, что у вас на коже появился рисунок из заметных, несколько расширенных вен. Это связано с тем, что в вашем организме увеличился объем крови, усилился ее приток к матке.
Матка становится настолько большой, что ее верхняя часть – дно – поднимается выше лобкового сочленения, и растущий животик становится все более заметен. </item>
        <item>Симптомы первого триместра у одних женщин к 14 неделям беременности прошли совсем, у других сильно уменьшились, у третьих сохранятся еще в течение некоторого времени. Все индивидуально. Если женщина беременна двойней, тошнота и другие неприятные ощущения будут беспокоить дольше.
Большинство будущих мам на этом сроке чувствуют, что у них увеличилось количество энергии, появилось больше сил, им стало проще справляться с повседневными делами.
Но некоторые симптомы все же могут беспокоить:
Небольшие спазмы и боли в животе. В 14 недель беременности плод быстро растет, матка увеличивается, ее связки растягиваются. Из-за этого и возникают неприятные ощущения. Если боль сильная и долго не проходит, нужно обратиться к врачу.
Повышенный аппетит. Зачастую он очень быстро приходит на смену утренней тошноте. Врачи рекомендуют потреблять во втором триместре на 300 калорий в день больше, чем обычно. Можно чаще устраивать небольшие перекусы, не забывая о том, что пища должна быть здоровой и разнообразной.
Вы можете заметить, что ваши волосы стали как будто более толстыми, блестящими, пышными. Это – еще один «побочный эффект» действия гормонов во время беременности.
Из-за увеличения объема крови у некоторых женщин возникают такие симптомы, как носовые кровотечения, кровоточивость десен, храп по ночам, насморк.
В 14 недель начинает интенсивно расти масса тела будущей мамы, живот увеличивается в размерах и становится заметным. </item>
        <item>Многие женщины на пятнадцатой неделе испытывают прилив энергии и усиление сексуального влечения. Хорошая новость для вас и вашего партнера: интимная близость на этом сроке (конечно, в пределах разумного) плоду не повредит.
Из-за гормональных сдвигов в организме усиливается приток крови к слизистой оболочке носа, и часто у беременных начинается насморк, набухают десны, повышается риск заболеваний зубов, поэтому гигиене полости рта стоит уделить особое внимание.
Многие женщины испытывают приступы слабости, головокружения, замечают, что стали забывчивыми. Зачастую это происходит из-за изменения уровня сахара в крови. Может беспокоить изжога: этот симптом возникает из-за того, что под действием гормонов расслабляется кардиальный сфинктер — мышечный жом, который находится на границе между пищеводом и желудком.
        Некоторые будущие мамы жалуются на головные боли. Этот симптом может быть вызван разными причинами: гормональными изменениями в организме, переутомлением, стрессом. Если вас беспокоит головная боль, нужно лечь в темной тихой комнате и поместить на голову холодный компресс. Лекарственные препараты — только с разрешения врача.
На пятнадцатой неделе беременности на ногах может появиться или усилиться варикозное расширение вен.</item>
        <item>На 16-й неделе беременности многие сталкиваются с болями в пояснице — это результат гормональных эффектов. Гормоны увеличивают растяжимость связок позвоночника, в то же время будущий ребенок активно растет, поэтому постепенно повышается нагрузка на поясницу, смещается центр тяжести тела. Уменьшить боли можно при помощи гимнастики, растяжек.
Наверняка вы заметили, что ваши волосы и ногти стали расти быстрее. Улучшается внешний вид кожи, она как будто светится. Да и вообще многие женщины в это время чувствуют себя отлично и полны энергии.
Молочные железы успели уже достаточно сильно увеличиться и продолжают расти. К концу второго триместра они должны быть полностью готовы к кормлению малыша.
Увеличивающаяся матка начинает давить на кишечник: будущая мама сталкивается с такой проблемой, как запоры. Нормализовать стул поможет рацион, богатый клетчаткой, обильное питье и физическая активность. Могут участиться мочеиспускания — это результат давления матки на мочевой пузырь.
Ваши глаза могут чувствовать себя не так хорошо, как кожа, волосы и ногти: может возникнуть сухость и зуд. Спросите у врача, какими каплями можно облегчить эти симптомы.
Вероятно, вы заметили, что вам стало сложнее концентрировать внимание на работе и повседневных делах. Вы стали чаще забывать, что собирались сегодня сделать, куда положили ключи или другие вещи. Для второго триместра беременности это нормальные явления, хотя ученые и не могут до конца объяснить, почему так происходит.
В организме беременной увеличивается объем крови, расслабляются стенки сосудов и усиливается приток крови к различным органам. Это нужно для того, чтобы обеспечить растущий плод необходимым количеством питательных веществ и кислорода. Но у будущей мамы могут из-за этого возникнуть некоторые проблемы. Например, усиление притока крови к слизистой оболочке носа приводит его заложенности и носовым кровотечениям. Если у вас возникли эти симптомы, установите в квартире увлажнитель воздуха. Для очищения носа используйте спреи на основе морской воды. </item>
        <item>Кожа на растущем животе становится более тонкой и чувствительной, часто беспокоит зуд. Появляются растяжки — полосы, которые могут иметь разную длину и толщину, цвет от бледного до красно-фиолетового. После родов они станут практически незаметными. Пока можно посоветовать пить больше жидкости и использовать увлажняющий крем.
По мере роста живота смещается центр тяжести тела, поэтому будущая мама может почувствовать, что ее «стали хуже держать ноги».
На 17-й неделе беременности многие женщины начинают чувствовать, как двигается ребенок. Поначалу это напоминает «пузырьки в животе» или «бабочек».
Постепенно ощущения становятся все сильнее. Обычно движения плода в животе хорошо ощутимы с 20-й недели беременности.
        У большинства будущих мам во втором триместре не только проходит тошнота по утрам, но и сильно повышается аппетит, ведь сейчас плод очень быстро растет. С одной стороны, повышенный аппетит — это признак того, что беременность протекает нормально. Но важно помнить о здоровом питании. Если женщина есть много красного мяса, жирной пищи, продуктов, содержащих добавленные сахара, она будет набирать лишний вес. Конечно, это не означает, что иногда нельзя побаловать себя сладеньким, но утолять голод нужно в первую очередь за счет овощей, фруктов, злаков, нежирного белого мяса и молочных продуктов. Лучшая пища — домашняя, от фастфуда пока стоит отказаться.</item>
        <item>Матка с плодом уже достигла достаточно больших размеров и продолжает интенсивно расти. Из-за этого будущая мама сталкивается с некоторыми симптомами.
Может появиться небольшая отечность на руках и ногах. Обычно волноваться не стоит: это нормальное проявление беременности. Если отеки сильные и возникли быстро, нужно обратиться к врачу. Матка с растущим малышом оказывает изнутри давление на стенки живота, это приводит к болям в спине и пояснице. Из-за сдавления сосудов на ногах появляются варикозно расширенные вены.
Если организму мамы не хватает жидкости, возникают судороги в мышцах ног. Это признак того, что вам нужно пить больше воды. Скорее всего, ваше артериальное давление на этом сроке беременности будет несколько пониженным, поэтому вам не стоит быстро вставать из положения лежа – может закружиться голова.
Организм ребенка требует много калорий и питательных веществ, поэтому у будущей мамы сильно повышается аппетит. Следите, чтобы ваше питание было здоровым и разнообразным. Избегайте «пустых» калорий. </item>
        <item>На втором триместре беременности женщина набирает 450–900 граммов в неделю. К 19 неделям будущая мама, как правило, успевает набрать от 3,6 до 6,3 килограмма. Матка увеличивается, теперь ее верхняя часть находится примерно на уровне пупка, вместе с ней растет животик. Это еще только начало: в ближайшие недели он будет расти еще быстрее. Возникают некоторые симптомы, они редко бывают серьезными и мучительными, скорее, причиняют некоторые неудобства.
Многие женщины на II-III триместрах беременности жалуются на острые колющие боли в области таза, в животе или в паху. Обычно они возникают после резких движений и проходят в течение нескольких минут. Так проявляется состояние, известное под названием боль круглой связки. В норме круглая связка удерживает матку в правильном положении. Когда матка достаточно сильно увеличивается, эта связка растягивается, в ней возникает напряжение.
Из-за того, что матка сдавливает сосуды, и организм плода забирает из крови часть кислорода, будущую маму могут беспокоить головокружения, слабость, иногда – обмороки. Органы живота, включая желудок, смещаются вверх, из-за этого возникает изжога.
Не нужно пугаться пигментных пятен, которые появляются на лбу, щеках, верхней губе. Они называются хлоазмой, или «маской беременности», и связаны с гормональными изменениями в организме. Вы можете заметить, что у вас потемнела кожа на внутренних поверхностях бедер и в области половых органов, стали более пигментированными веснушки, шрамы. </item>
        <item>На 20 неделе беременности женщина чувствует себя достаточно хорошо, у нее много энергии. Конечно, некоторые симптомы возникают, они могут доставлять некоторый дискомфорт, но обычно не являются серьезными.
Многие будущие мамы отмечают, что у них увеличилось количество выделений из влагалища. Таким образом организм пытается защитить малыша от возбудителей инфекций. В мышцах ног возникают судороги. Против них помогает обильное питье, массаж, частая смена положения тела.
Растущая матка смещает внутренние органы вверх, из-за этого периодически беспокоит изжога, одышка. Из-за сдавления сосудов внутри таза возникают отеки на ногах. За счет гормональных эффектов увеличивается приток крови, богатой кислородом и питательными веществами, к ногтям и волосам, они начинают быстрее расти. </item>
        <item>К 21 неделе беременности женщина обычно набирает 5,9–6,3 килограмма. Продолжается стабильная прибавка веса по 450–900 граммов в неделю. Беспокоят некоторые симптомы, но они редко бывают сильно выраженными, серьезными. Пока это только прелюдия к третьему триместру.
Продолжают увеличиваться молочные железы. Из них уже может выделяться молозиво – питательная жидкость, которая в первые дни жизни заменит ребенку «настоящее» грудное молоко.
У вас могут возникать тянущие ощущения в нижней части живота и пояснице. Обычно они безболезненные, продолжаются около минуты, затем проходят, могут повторяться через 4–5 часов. Это – ложные схватки, или схватки Брэкстона-Хикса. Причины их не до конца изучены, но бояться их не стоит, это нормальное явление. Если ложные схватки долго не проходят, возникают часто и сопровождаются болезненностью, нужно обратиться к врачу.
Кожа на растущем животике растягивается, истончается, поэтому повышается ее чувствительность, возникает зуд. У некоторых женщин появляются растяжки. Ненормальный симптом – сыпь, если она появилась, нужно обратиться к врачу. </item>
        <item>Расстояние от верхнего края таза до самой верхней точки матки на этом сроке составляет 20–24 см. Животик становится уже довольно заметным. Продолжающаяся гормональная перестройка приводит к увеличению молочных желез, но на этом гормональные эффекты не заканчиваются, и некоторые из них могут причинять ряд неудобств.
На 22 неделе многие женщины становятся обладательницами шикарной шевелюры. Дело в том, что «отжившие» своё волосы начинают выпадать медленнее. После родов природа возьмет свое, волосы начнут выпадать активнее – в этом тоже нет ничего страшного. За счет повышения уровня андрогенов начинают интенсивнее расти волосы на лице и на теле – с этим временным неудобством придется смириться.
Ускоряется рост ногтей. У некоторых женщин они становятся более грубыми, у других – мягкими и ломкими. Беременность может улучшить внешний вид кожи, но может спровоцировать акне.
        Кожа на растущем животике растягивается, и на ней появляются бороздки разных цветов – их называют растяжками. Степень их выраженности зависит от того, как быстро женщина набирает массу, а также от врожденной эластичности кожи.
В коже увеличивается количество пигмента меланина, из-за этого на лице появляются темные пятна, особенно если будущая мама проводит много времени на солнце. Соски тоже темнеют и увеличиваются в размерах. На них становятся более заметны маленькие бугорки – это железы Монтгомери, они нужны для того, чтобы защитить молочные железы от инфекции.
Многие женщины с удивлением обнаруживают, что размер их стоп увеличился, и они перестали помещаться в обувь. Это результат размягчения связок и суставов в сочетании с повышенной нагрузкой на ноги из-за увеличения веса. Вносят свою лепту и отеки Стопа может прибавить 1–2 размера, но не стоит переживать – после родов она вернется в норму.</item>
        <item>На 23 неделе беременности высота стояния дна матки (расстояние от лобка до наивысшей точки матки) составляет 21–25 см. В норме вес будущей мамы увеличивается на 5,5–6,8 кг по сравнению с показателями до беременности. Еженедельная прибавка составляет 450–900 граммов.
Беспокоят некоторые симптомы:
На ногах появляются отеки. Если они не очень сильные и не нарастают быстро, беспокоиться не стоит, это нормальное проявление беременности.
Периодически возникают ложные схватки (их еще называют схватками Брэкстона-Хикса). Будущая мама ощущает дискомфорт в животе и пояснице, появляется тянущее чувство. Обычно это продолжается не больше минуты. Однозначного ответа на вопрос о том, почему возникают ложные схватки, нет. Считается, что так матка готовится к схваткам во время родов.
По мере роста матки повышается нагрузка на позвоночник, поэтому иногда могут беспокоить боли в пояснице.
Кровоточивость десен – распространенный симптом во время беременности. Именно поэтому еще на этапе планирования ребенка или на ранних сроках нужно было посетить стоматолога. </item>
        <item>Матка достигает размеров футбольного мяча, ее дно поднимается выше пупка. К двадцать четвертой неделе беременности в норме женщина должна набрать примерно 6,4–7,2 килограмм.
Нормальное явление на 24 неделе беременности – небольшая отечность на ногах. Если отеки сильные, быстро нарастают, появляются на верхней половине тела, на руках, на лице – это возможный признак преэклампсии, нужно посетить врача.
Жидкость, которая задерживается в организме, может приводить к кистевому туннельному синдрому. Из-за сдавления нервов в области запястья вы можете чувствовать покалывание и онемение в кистях. Эти симптомы будут более сильными, если вам часто приходится совершать однообразные движения в лучезапястных суставах, например, если вы набираете текст на клавиатуре или играете на фортепиано. Обычно после родов кистевой туннельный синдром проходит.
Судороги в мышцах ног могут свидетельствовать о нехватке жидкости в организме, неполноценном питании. С ростом плода и матки все чаще напоминает о себе поясница. Иногда боль очень сильная, отдает в ногу, в таких случаях нужно обратиться к врачу. Из-за смещения центра тяжести походка становится шаткой, неуверенной.
Распространенные проявления во втором триместре беременности – темная линия, которая идет от пупка к лонному сочленению, и пигментные пятна на лице (хлоазма). Эти симптомы возникают из-за изменения уровней гормонов, они пройдут спустя некоторое время после родов. </item>
        <item>К двадцати пяти неделям беременности женщина набирает, как правило, 6,8–8,2 кг. Иногда будущая мама отмечает, что за прошедшую неделю она прибавила в весе больше, чем за предыдущие. Такие скачки иногда случаются, не нужно их пугаться. Обычно они связаны с тем, что в вашем организме меняется содержание жидкости.
Энергия, которой женщина была полна в начале второго триместра, постепенно иссякает, все больше ощущается вес растущего малыша.
Симптомы, которые беспокоят многих женщин на 25 неделе беременности:
Нарушение сна из-за переживаний о будущем малыше, гормональных изменений в организме.
Частые мочеиспускания.
Запоры и геморрой.
Повышенное газообразование в кишечнике и вздутие живота. Виноваты в этом гормоны, которые замедляют движение пищи.
Изжога возникает из-за того, что увеличенная матка приподнимает органы живота, в том числе желудок.
Ложные схватки, которые продолжаются около одной минуты, возникают примерно через 4–5 часов и проявляются в виде дискомфорта, тянущих ощущений в животе и пояснице.
Помимо неприятных, на 25 неделе беременности есть и «бонусные» симптомы. Например, вы могли заметить, что ваши волосы стали более пышными, красивыми. </item>
        <item>К 26 неделе беременности женщина прибавляет от 7 до 10 килограммов. Дно (верхняя часть) матки находится примерно на 6 см выше пупка. По мере того, как матка растет, спать становится все неудобнее, особенно если учесть, что беременная женщина во втором триместре часто нервничает и переживает за малыша.
Отеки на ногах во втором триместре беременности – это нормально. Главное – следить, чтобы они не были очень сильными и не нарастали слишком быстро. Эти симптомы могут свидетельствовать о преэклампсии, нужно обратиться к врачу. Немного повышенное кровяное давление – тоже норма. Но оно не должно повышаться более 140 мм. рт. ст.
Вы заметили, что вам стало сложно запоминать многие вещи и держать в голове планы на день? Это происходит из-за гормонов и из-за того, что вы часто переживаете.
На 26 неделе мама очень хорошо чувствует, как ребенок толкается в животе, может различать, когда он активен, бодрствует, а когда отдыхает, спит. </item>
        <item>В норме вес женщины к 27 неделе беременности должен увеличиться на 6,8–13,6 кг. Если приложить ухо к животу, можно услышать сердцебиение плода. Толчки в животике становятся более сильными. Их активность зависит от особенностей нервной системы ребенка – он начинает показывать свой характер уже в это время!
На двадцать седьмой неделе беременности будущую маму могут беспокоить судороги в мышцах ног (так как на них увеличивается нагрузка, при этом матка сдавливает вены и нарушает отток крови), боли в пояснице, запоры и геморрой. Из-за того что матка давит на мочевой пузырь, мочеиспускания становятся более частыми, может возникать стрессовое недержание мочи во время чихания, смеха, сильного кашля.
На ногах возникают отеки. Если они небольшие, повода для беспокойства нет. Если отеки сильно выраженные, быстро нарастают, возникают на руках, лице, нужно обратиться к врачу. Такие симптомы могут свидетельствовать о серьезном осложнении беременности – преэклампсии.
Среди всех этих изменений, вызывающих дискомфорт, приятным «бонусом» становится утолщение, ускорение роста волос и ногтей. Но ногти могут стать более ломкими. </item>
        <item>К 28 неделе беременности матка успевает сильно вырасти: расстояние от ее верхнего края до лобка (высота стояния дна матки) составляет 26–30 см.
Из-за переживаний и гормональных эффектов многие будущие мамы в третьем триместре начинают испытывать проблемы со сном. Лежа в постели, вы можете поймать себя на мыслях о том, что вам не хочется спать, а хочется встать и заняться какими-нибудь делами по дому.
Возможно, вы начали замечать, что у вас в ногах часто возникают судороги. Если вы никак не можете найти удобную позу, когда лежите или сидите, если вам все время хочется шевелить ногами, чтобы избавиться от неприятных ощущений – вероятно, вы испытываете состояние, известное как синдром беспокойных ног. Он возникает по неизвестным причинам и встречается у многих беременных женщин.
Еще на предыдущих неделях вы могли испытывать схватки Брэкстона-Хикса. Их еще называют ложными и тренировочными схватками. Проявляются они в виде тянущего чувства в животе, пояснице. Боли быть не должно. Возможно, на 28 неделе вы испытаете эти ощущения впервые. Если ранее у вас уже были тренировочные схватки, они могут стать более сильными, частыми. </item>
        <item>Дно матки сейчас находится примерно на ладонь выше пупка – 29–30 см над лобковым сочленением. У беременной увеличивается артериальное давление, частота пульса. Сейчас особенно важно следить за прибавкой в весе – в норме она не должна превышать 300–400 грамм в неделю. На данный момент она колеблется в пределах 8,5–11,5 кг. По назначению врача, возможно, придется контролировать количество выпитой и выделенной жидкости. Если объем мочи меньше, чем употребленной воды (в том числе супов и сочных фруктов), это признак того, что жидкость задерживается в тканях и вызывает отеки. Вы их можете и не замечать, так как они иногда распространяются не только на руки и ноги, но и на внутренние органы. Отеки свидетельствуют о том, что почки с трудом справляются с новыми нагрузками. Также отеки могут быть признаком начинающегося гестоза, который уже может нести угрозу здоровью и жизни матери и плода. Именно поэтому так важно следить за своим питанием и особенно питьем в третьем триместре. </item>
        <item>Нормальная прибавка веса для женщины на 30 неделе беременности – 8–12 кг. Дно матки поднимается на 28–32 см над лобковыми костями. Ее тяжесть уже ощущается вовсю: будущую маму часто беспокоят боли в ногах и спине.
В то время как матка сдавливает и смещает внутренние органы, гормон прогестерон расслабляет их стенки. В итоге возникает изжога, запоры, геморрой, частые мочеиспускания. Из-за того, что матка приподнимает органы живота, они ограничивают движения легких, это проявляется в виде одышки, чувства нехватки воздуха. Некоторых женщин беспокоит стрессовое недержание мочи – небольшие «утечки» во время сильного кашля, чихания, смеха. На ногах появляются отеки. Все эти симптомы обычно проходят после родов.
Со сном творятся совершенно непонятные вещи: в третьем триместре многие женщины не могут уснуть по ночам, сновидения становятся какими-то странными. Это происходит из-за гормонов и переживаний. Из-за недосыпания будущая мама постоянно чувствует себя уставшей, разбитой.
Периодически возникают тренировочные схватки Брэкстона-Хикса. Обычно они продолжаются недолго, повторяются через 4–5 часов и проявляются в виде тянущих ощущений в животе, пояснице. Если они сильные, сопровождаются неприятными ощущениями и долго не прекращаются, нужно обратиться за медицинской помощью. </item>
        <item>К 31 неделе в норме женщина набирает 9,5–12,2 кг. Из-за растущего животика справляться со многими делами становится все сложнее. Походка становится все более неуклюжей, «ковыляющей». В постели никак не получается найти удобное положение, из-за этого (а также из-за гормонов и частых переживаний) многие будущие мамы испытывают проблемы со сном, часто чувствуют себя уставшими и разбитыми.
По мере роста матки повышается нагрузка на позвоночник, при этом гормон прогестерон расслабляет связки – так он готовит организм к родам. В итоге возникают боли в спине, ногах. Если они очень сильные, нужно посетить врача.
Матка сдавливает мочевой пузырь и прямую кишку, смещает органы живота вверх. Из-за этого будущая мама испытывает изжогу, запоры, мочеиспускания становятся более частыми. Повышение давления в венах вокруг прямой кишки приводит к геморрою. Эти симптомы придется терпеть до родов – потом они пройдут.
Ногти на руках и ногах растут быстро, но становятся ломкими и сухими. Молочные железы еще сильнее увеличиваются, вырабатывают молозиво – питательную жидкость, которая в первые дни жизни заменит ребенку «настоящее» грудное молоко.
Периодически возникают тренировочные схватки Брэкстона-Хикса. Они проявляются в виде тянущих ощущений в животе и пояснице. Тренировочные схватки не должны продолжаться очень долго, вызывать боль. </item>
        <item>Верхняя часть (дно) матки находится на 30–34 см выше лобковых костей. Симптомы, которые беспокоили женщину на предыдущих неделях, усиливаются. Сильнее беспокоит изжога, ложные схватки Брэкстона-Хикса.
Соски и участки кожи вокруг них (ареолы) темнеют. Считается, это происходит для того, чтобы ребенок мог их лучше видеть, когда берет грудь. Молочные железы продолжают увеличиваться. Из сосков выделяется молозиво – густая желтоватая жидкость, которой ребенок будет питаться в первые дни жизни. После этого ваша грудь начнет вырабатывать «настоящее» молоко.
Выделения из влагалища становятся более обильными. Они густые, как яичный белок. Если выделяется много водянистой жидкости, нужно обратиться к врачу – возможно, это отходят воды.
Из-за растущей матки смещается центр тяжести, меняется положение тела во время ходьбы, в итоге повышается нагрузка на поясницу, ноги, беспокоят боли в спине, походка становится более неуклюжей. В третьем триместре будущей маме не стоит носить туфли на высоком каблуке и ходить в таких местах, где она может оступиться и упасть. </item>
        <item>К 33 неделе беременности будущая мама набирает от 10 до 13 кг. И весь этот дополнительный вес постоянно нужно носить с собой, его должен выдерживать позвоночник, мышцы поясницы и ног! Это еще не предел. Ребенок сейчас активно занят ростом, поэтому вы прибавите еще – примерно по 450 граммов в неделю.
После секса и физической активности у вас могут возникать тянущие ощущения в животе, пояснице. Обычно они продолжаются недолго и прекращаются после смены положения тела. Это ложные схватки, или схватки Брэкстона-Хикса. Они не опасны. Их причина до конца не ясна, считается, что так организм женщины готовится к родам. От истинных схваток ложные отличаются тем, что довольно быстро проходят.
Продолжают нарастать симптомы, которые возникли в начале третьего триместра: изжога, отеки на ногах, запоры, геморрой, онемение в кистях и пальцах рук. По ночам многие мамы подолгу не могут уснуть, в голову лезут разные мысли о ребенке и предстоящих родах, никак не удается найти удобное положение в постели. Часто снятся странные сновидения. </item>
        <item>Вам может показаться, что за последнее время ваш живот практически не вырос, даже немного уменьшился. Возможных причины две:
Плод опустился ниже. Иногда это происходит раньше, иногда – перед самыми родами.
В матке уменьшилось количество околоплодных вод. Это нужно для того, чтобы освободить место для растущего плода.
С одной стороны, когда плод опускается вниз, женщина чувствует некоторое облегчение: матка не так сильно поджимает желудок и легкие, уменьшаются одышка и изжога. С другой стороны, еще сильнее сдавливается мочевой пузырь, поэтому желание посетить туалет станет возникать чаще.
Сохраняются типичные симптомы третьего триместра: запоры, геморрой, отеки на лодыжках и стопах, проблемы со сном, боли в позвоночнике и судороги в мышцах ног, повышенная утомляемость. Периодически возникают ложные схватки.
Гормональные изменения в организме, недостаток сна и задержка жидкости могут привести к тому, что картинка перед вашими глазами немного потеряет четкость, зрение станет как бы слегка размытым. Обычно этот симптом не опасен, но в сочетании с головными болями, сильными отеками и быстрым увеличением веса он может свидетельствовать о серьезном осложнении беременности – преэклампсии.</item>
        <item>На 35 неделе матка увеличивается в 1000 раз по сравнению с размерами, которые она имела до беременности. Плод продолжает расти, у мамы сохраняются все характерные симптомы третьего триместра: изжога, одышка, запоры, геморрой, отеки на ногах, нарушение сна, частые мочеиспускания.
Боли в позвоночнике и тазобедренных суставах связаны не только с повышенными нагрузками из-за прибавки веса, но и с эффектами гормона прогестерона, который расслабляет связки, готовит организм мамы к родам.
Периодически по-прежнему возникают схватки Брэкстона-Хикса, или ложные схватки. Они безболезненные, продолжаются недолго, прекращаются после смены положения тела. Истинные схватки не прекращаются в течение длительного времени, они становятся все более частыми и болезненными.
Обильные густые выделения из влагалища на поздних сроках беременности нужны для того, чтобы подготовить родовые пути женщины и защитить ребенка от инфекции. Но если количество выделений сильно увеличилось, если они стали водянистыми, и в них появились примеси крови – нужно обратиться к врачу, возможно, у вас отходят воды. </item>
        <item>К 36 неделе беременности ваш вес должен увеличиться примерно на 11–16 кг. На последних неделях беременности плод может немного опуститься вниз. При этом уменьшится изжога и одышка, но станут еще более частыми мочеиспускания, может возникнуть дискомфорт в области таза.
Сохраняются все прежние симптомы: запоры и геморрой, нарушение сна, обильные густые выделения из влагалища, отеки на стопах и лодыжках, повышенная утомляемость. Молочные железы заметно увеличиваются, из них может выделяться молозиво – густая желтоватая жидкость, которая в первые дни заменит новорожденному ребенку молоко. </item>
        <item>Во время беременности в шейке матки (самая нижняя часть органа, которая впадает во влагалище) выделяется много густой слизи. Она формирует так называемую слизистую пробку. Незадолго до родов слизистая пробка отходит. Она выглядит как комок слизи желтоватого, бежевого или коричневого цвета, может содержать прожилки крови. Обычно роды происходят спустя 3–5 дней после отхождения слизистой пробки.
Запоры, которые беспокоили прежде, могут смениться диареей. Так действуют гормоны, которые готовят ваш организм к родам. Возникают боли в желудке, тошнота.
Эти симптомы говорят о том, что до родов осталось совсем немного времени. В 37 недель беременности они возникают не у всех женщин. Если малыш не планирует появиться на свет в ближайшие дни, маму продолжают беспокоить прежние симптомы: отеки на ногах, запоры, изжога, геморрой, частые мочеиспускания. </item>
        <item>Плод в тазу опускается ниже, может сдавливать некоторые нервы. Из-за этого будущая мама начинает испытывать новые ощущения (некоторые женщины, например, отмечают, что как будто «носят между ног шар для боулинга»), иногда беспокоят боли.
Некоторые симптомы свидетельствуют о том, что роды начнутся уже очень скоро:
У большинства женщин роды начинаются спустя 12 часов после отхождения вод, хотя, это индивидуально. Если из влагалища подтекает или выделяется струйкой водянистая жидкость (иногда с примесью крови), скорее всего, у вас отходят воды.
Диарея без видимой причины на 38 неделе беременности – скорее всего, результат того, что гормоны готовят организм к родам.
Многие женщины отмечают, что незадолго до начала схваток их беспокоила тошнота.
Выделение густой слизи, которая зачастую имеет коричневатый оттенок, говорит о том, что шейка матки начала расширяться и готовиться к родам.
Если ваш малыш не планирует появиться на свет на 38 неделе беременности, вы по-прежнему будете испытывать симптомы, которые беспокоили вас весь третий триместр. </item>
        <item>В последние недели беременности размеры плода продолжают увеличиваться, а количество околоплодных вод уменьшается. Ребенку становится тесно в матке. Толчки в животе становятся более ощутимыми.
Срочными считаются роды в промежутке между 38 и 42 неделями беременности. При первой беременности это чаще всего происходит в 41 неделю, а средний срок повторных беременностей стремится к 40 неделям.
На 39 неделе продолжают периодически возникать ложные, или тренировочные, схватки Брэкстона-Хикса. Когда начнутся истинные схватки, вы, скорее всего, сумеете без труда отличить их от ложных: они болезненные, долго не проходят, становятся все более частыми.
Плод опускается ниже, поэтому мама чувствует дискомфорт и давление в области таза, походка становится более неловкой, неуклюжей. Иногда головка ребенка сдавливает нервы, и в области тазового дна возникают сильные неприятные ощущения, напоминающие удар током.
На 39 неделе может отойти слизистая пробка: густая слизь, которая находилась в шейке матки. Зачастую она имеет желтоватый или коричневатый оттенок. Считается, что это – предвестник родов. Если отошли воды, или начались истинные схватки, нужно ехать в родильный дом.
У некоторых будущих мам в последние недели беременности происходит всплеск энергии. Хочется хорошенько прибраться в квартире, подготовить ее к возвращению из родильного дома. </item>
        <item>Если для родов еще не время, вы продолжите испытывать симптомы, которые беспокоили вас в течение всего третьего триместра: отеки на ногах, ложные (тренировочные) схватки, судороги в мышцах ног, боли в пояснице и тазобедренных суставах, частые мочеиспускания, запоры. Так как головка малыша опускается ниже, появляются неприятные ощущения в области таза. Иногда, если головка сильно сдавливает нерв, возникает боль, напоминающая удар электрическим током.
Маме тяжело носить в животике сильно выросшего малыша. Симптомы становятся более выраженными, причиняют ощутимый дискомфорт. На этом фоне у многих женщин исчезает прежний страх по поводу родов. Теперь уже хочется, так сказать, скорейшего логического завершения ситуации и избавления от надоевших, все нарастающих симптомов.
В родильный дом нужно срочно ехать, если:
У вас отошли воды. Вы точно не спутаете их с обычными выделениями из влагалища. Некоторые женщины сначала пугаются и думают, что это моча.
У вас начались истинные схватки. В отличие от ложных, они причиняют дискомфорт и боль, не проходят, а, напротив, становятся все чаще и сильнее. </item>
    </string-array>
</resources>