<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="advices_by_weeks">
        <item>Ведите календарь менструального цикла. Это поможет определить продолжительность цикла и наиболее вероятные дни зачатия.\n\n
Если хотите забеременеть, прекращайте применять контрацептивы. Если вы использовали гормональные таблетки, вашему организму может потребоваться некоторое время, чтобы вернуться в норму.\n\n
Начните принимать витамины для женщин, готовящихся к беременности, в частности фолиевую кислоту. Рекомендуемая доза этого важного витамина на ранних сроках — 500 мкг/сутки. Если это возможно, начните принимать препарат за пару месяцев до начала беременности. Недостаток фолиевой кислоты приводит к более высокой вероятности дефектов нервной трубки у младенцев.\n\n
Оставайтесь здоровой и активной женщиной. Делайте физические упражнения каждый день и постарайтесь наладить здоровое питание.\n\n
Пройдите медосмотр, чтобы убедиться, что вы находитесь в наилучшей форме для зачатия. Курение, употребление наркотиков, избыточный вес или нездоровый образ жизни — все это может помешать зачатию или отсрочить его.\n\n
Убедитесь, что у вас есть все необходимые прививки. Без них здоровье вашего малыша под угрозой.\n\n
Старайтесь не принимать никаких лекарств, если они не были прописаны вашим доктором. Некоторые препараты вредны для младенцев, особенно в первые недели развития. </item>
        <item>Если вы курите, бросайте сейчас же. Никотин может влиять на фертильность и снижать вероятность зачатия у некоторых женщин.\n\n
Если вы хотите зачать ребенка, не пропустите благоприятное время для секса с партнером. С нашей напряженной жизнью это иногда может потребовать некоторых организационных усилий.\n\n
Не забудьте, что вам нужно начать принимать витамины для беременных, в том числе фолиевую кислоту. Рекомендуемая доза на ранних сроках беременности составляет 500 мкг/сутки. </item>
        <item>Если вы собираетесь к стоматологу, сообщите ему, что вы можете быть беременны. Делать рентгеновские снимки на ранних стадиях беременности не рекомендуется.\n\n
Остерегайтесь любых опасностей. Пестициды, яды и некоторые другие вещества могут оказать негативное воздействие на раннее деление клеток во время беременности.\n\n
Старайтесь не употреблять алкоголь и не принимать лекарства, если только они не были прописаны вам врачом.\n\n
Не забудьте начать принимать витаминные комплексы для беременных с фолиевой кислотой. </item>
        <item>Купите тест на беременность (или два). Ложноположительный результат при проведении теста невозможен, а вот ложноотрицательный на самых ранних сроках вполне в порядке вещей. Если тест положительный, сохраните его на память.\n\n
Запишитесь на прием к врачу — первый из многих.\n\n
Избегайте перегрева и постарайтесь не заболеть. Повышение температуры в первые недели беременности иногда может быть опасно для ребенка. </item>
        <item>Не забывайте каждый день принимать витамины. На пятой неделе нервная трубка эмбриона (мозг и спинной мозг) открыта, но к следующей неделе она закроется.\n\n
Не принимайте никаких лекарств, кроме случаев, когда они жизненно необходимы и рекомендованы вашим врачом. Некоторые фармацевтические препараты вредны для развития эмбриона.\n\n
Старайтесь отдыхать при каждой возможности. Если вы чувствуете себя уставшей, лучший способ справиться с этим — поспать и, по возможности, не волноваться. </item>

        <item>Постоянно носите в своей сумке какие-нибудь небольшие перекусы. Соленые крекеры, сладкое печенье и вода могут быть незаменимыми в борьбе с тошнотой во время беременности.\n\n
Положите в машину контейнер с крышкой на случай тошноты. Убедитесь, что крышку можно быстро снять. Не стоит стыдиться, если приступ тошноты застанет вас перед другими людьми. Такое случалось у многих женщин.\n\n
Избегайте любых токсинов, химикатов, наркотиков, алкоголя, рентгенологических исследований и вообще рискованного поведения. Шестая неделя — важное время для развития эмбриона.\n\n
Не волнуйтесь, если на 6-й неделе вы немного похудели. Тошнота и рвота могут привести к потере веса, но у вас будет достаточно времени, чтобы восстановить и превзойти вашу добеременную массу. </item>
        <item>Запишитесь на прием к стоматологу. Плохая гигиена полости рта и заболевания десен связаны с риском преждевременных родов и с другими осложнениями. Поговорите со своим стоматологом о том, как поддерживать здоровье полости рта в течение всей беременности. Не забудьте сказать ему, что беременны, потому что делать рентген не рекомендуется на всех стадиях беременности.\n\n
Включите в свой рацион больше имбиря. Многие женщины говорят, что он помогает справляться с тошнотой во время беременности. Ешьте часто и небольшими порциями, избегайте больших перерывов между приемами пищи. Не волнуйтесь, если вам стали неприятны чай и кофе, — такое часто случается при беременности. Попробуйте заменить их травяными чаями и отварами.\n\n
        Многим женщинам в это время хочется соленой пищи, маринованных продуктов. Часто беременные на этом сроке лучше переносят перекусы, чем полноценные приемы пищи. Запасайтесь крекерами и паштетами, но только убедитесь, что они содержат витамины группы В и другие полезные вещества. </item>
        <item>Подберите удобный бюстгальтер, который будет поддерживать вашу увеличившуюся грудь. На данном этапе еще слишком рано для использования специального бюстгальтера для беременных и кормящих матерей.\n\n
Старайтесь планировать свои дни так, чтобы вам не приходилось двигаться с утра до ночи. Трезво оценивайте свои силы и по возможности отдыхайте, когда чувствуете усталость.\n\n
Подумайте о покупке специальной поддерживающей подушки для беременных, вы сможете использовать ее до самых родов. Длинные подушки прямоугольной формы хорошо подходят для поддержки растущего живота будущей мамы и облегчения болей в спине.\n\n
        Начинайте задумываться о выборе роддома. Поговорите с рожавшими подругами, поищите информацию в интернете, выслушайте пожелания своего партнера. </item>
        <item>Заранее запишитесь на курсы для беременных — если сделать это позже, группы на курсах, которые вам нравятся больше всего, могут быть уже сформированы.\n\n
Подумайте о том, чтобы записаться на занятия фитнесом или йогой для беременных. Кстати, это отличный способ познакомиться с другими беременными женщинами.\n\n
Если вы занимаетесь бегом, подумайте о более спокойных упражнениях. Постоянная встряска — не лучший выбор во время беременности.  </item>
        <item>Попробуйте заменить кофе и чай (он тоже содержит кофеин) травяными чаями. Как правило, они более полезны беременным и служат хорошей альтернативой для тех, кто не мыслит свою жизнь без горячих напитков.\n\n
Увеличьте потребление молока и кальция на этой неделе. Сейчас формируются зачатки зубов вашего ребенка, и любая пища с высоким содержанием этого важного микроэлемента положительно скажется на них. Постарайтесь оградить себя от инфекций: из-за них может повыситься температура вашего тела и увеличиться риск патологий развития зубов ребенка.\n\n
Из-за проблем с питанием может падать уровень сахара в крови. Держите под рукой запас перекусов — они пригодятся, если у вас закружится голова. Постарайтесь не вставать слишком быстро и вообще не делать резких движений. </item>

        <item>Если вы ни разу за беременность не посетили врача, сделайте это сейчас. Выберите время, когда сможете сделать это вдвоем с будущим папой, и выделите несколько часов после визита, чтобы обсудить, как все прошло. Скорее всего, вас очень впечатлит звук сердцебиения вашего ребенка, который отчетливо слышен на доплерографическом УЗИ.\n\n
        Не забывайте чистить зубы! Гигиена полости рта важна всегда, но во время беременности ее значение многократно возрастает. Ежедневно пользуйтесь зубной нитью, хотя бы один раз в течение беременности посетите стоматолога и не жалейте времени на уход за своими зубами. Кровоточащие десны — не такая уж и редкость, но это может быть сигналом, что вам надо более внимательно относиться к гигиене полости рта.\n\n
Начните откладывать деньги на ребенка. Сбережения, сделанные сейчас, помогут вашей семье во время декретного отпуска. </item>
        <item>Избегайте физических активностей, которые могут снизить снабжение вашего ребенка кислородом. Дайвинг, альпинизм — с настоящего времени все это слишком рискованно. Зато можно съездить в отпуск, даже слетать на самолете. Посмотрите статью с важными советами об отдыхе во время беременности.\n\n
Подумайте о том, чтобы написать письмо своему малышу, заведите дневник или блог. Это может показаться глупым, но в будущем и вы, и ваш ребенок будете перечитывать беременные записи с удовольствием.\n\n
Листериоз — передаваемая через пищу инфекция, которая очень опасна для беременной и плода. К продуктам, которых вы должны избегать, относятся мягкие сыры, такие как камамбер или бри, сырые морепродукты и суши, паштеты, готовые салаты и охлажденные мясные деликатесы. Сырое мясо также опасно, поэтому соблюдайте правила гигиены на кухне: тщательно мойте ножи, доски, посуду, которые касались сырого мяса, не допускайте, чтобы оно контактировало с другими продуктами. </item>
        <item>Начните носить с собой салфетки и убедитесь, что их достаточно. С 13-й недели вы можете чувствовать заложенность носа безо всякой простуды. Также у беременной может закладывать уши и течь кровь из носа. Все это из-за повышенного кровоснабжения слизистых оболочек организма.\n\n
Не думайте, что теперь можете «есть за двоих». Вам придется расплачиваться за это позже, и сбросить избыточный вес будет очень трудно. Идеальная прибавка в весе во время беременности составляет около 12 кг. В первую очередь вам нужно заботиться о качестве, а не о количестве еды. Не отказывайте себе в удовольствии немного перекусить, просто внимательно относитесь к тому, что кладете в рот.\n\n
Начните подыскивать одежду для беременных. Если у вас скромный бюджет на обновление гардероба, спросите, не осталось ли лишней одежды у кого-то из ваших родивших подруг. Подержанная одежда для беременных обычно в отличном состоянии, потому что ее носили совсем недолго.  </item>
        <item>Ешьте, когда голодны. Убедитесь, что у вас под рукой всегда есть достаточно здоровой еды. И не думайте о диете — сейчас не время для похудения.\n\n
Не забывайте о клетчатке! Фрукты и овощи очень важны, так как они способствуют продвижению содержимого кишечника. Чтобы потребление клетчатки и грубой пищи давало ожидаемый эффект, необходимо много пить. Не забывайте: если вы чувствуете жажду, это означает, что ваш организм уже частично обезвожен, поэтому просто прикладывайтесь к бутылке с водой время от времени течение дня. Также вода помогает справиться с затуманенным сознанием. Ну, хотя бы немного.\n\n
Пришло время собрать чемоданы и устроить себе небольшой отпуск. Второй триместр — лучшее время для путешествий. Сейчас у вас есть силы, чтобы наслаждаться новыми впечатлениями, и почти нет риска преждевременных родов. Если вы планируете отправиться в отпуск на самолете, ознакомьтесь с правилами выбранной авиакомпании в отношении полетов во время беременности. Вам может понадобиться справка от врача.\n\n
Возможно, на этой неделе вы захотите обновить свой гардероб. Что выбрать — специальную одежду для беременных или просто одежду большего размера? Решать вам, но многие женщины сочетают оба подхода. Покупка одежды для беременных — волнующее мероприятие, потому что вы как бы сообщаете всему миру о том, что раньше знали только вы и ваши близкие. Вы беременны, у вас будет ребенок. Разве это не удивительно?  </item>
        <item>Пейте больше воды каждый день. Содержащейся в ней фтор важен для формирования зубов вашего малыша, в частности зубной эмали. Он также помогает вашему организму разжижать слюну и сохранять свежий ум.\n\n
Инфекции мочевыводящих путей нередки во время беременности, и они довольно опасны. Постарайтесь избежать их:\n\n
Пейте много воды. После того, как помочились, подтирайтесь движениями спереди назад, а не наоборот.\n\n
До и после секса сходите в туалет и опорожните мочевой пузырь. Если вы чувствуете жжение при мочеиспускании или просто странный запах, проконсультируйтесь со своим врачом.\n\n
Клюквенный сок обладает хорошими защитными свойствами, а также высоким содержанием витамина С. Этот важный витамин помогает усваивать железо из пищи и способствует формированию соединительных тканей в организме малыша.\n\n
Думать об имени ребенка никогда не рано. Возможно, вы выберете какое-то из тех, что вам всегда нравились, или, наоборот, такое, о котором вы даже не задумывались.  </item>

        <item>Если часть вашей беременности приходится на период, когда возможна эпидемия гриппа, задумайтесь о прививке. Вакцина не причинит вреда вашему ребенку и рекомендуется беременным женщинам. Обсудите это со своим врачом, если не уверены. Также стоит подумать о том, чтобы сделать впервые или обновить прививку от COVID-19. Прочтите статью акушера-гинеколога Екатерины Кошельниковой, в которой она подробно отвечает на все вопросы о вакцинации против коронавируса в период беременности.\n\n
Подумайте о том, чтобы запечатлеть свою беременность на фото и видео — так вы увидите, как растет ваш живот. В будущем вы будете рады тому, что у вас остались эти снимки. Не забудьте сфотографироваться с будущим папой, ведь он тоже имеет отношение к вашей беременности.\n\n
Если у вас уже есть дети, возможно, настало время рассказать им об их новом братике или сестричке. Риск выкидыша на этой стадии беременности невысок, а ваш животик скоро станет заметен (если не виден уже). Пусть ваши старшие дети почувствуют, как ребенок пинается и двигается внутри вас — это поможет им ощутить связь с малышом.\n\n
        Не забывайте о солнцезащитном креме! Сейчас из-за растущего количества меланина в вашей коже веснушки и родинки становятся немного темнее. Большинство солнцезащитных кремов безопасны для использования во время беременности и не причиняют вреда вам или вашему ребенку. Выбирайте средства, которые защищают как от излучения диапазона A (лучей старения), так и B (лучей ожогов). Наносите их так часто, как рекомендовано производителем. </item>
        <item>Постарайтесь не вставать слишком быстро — резкое падение кровяного давления может привести к обмороку. Поднимайтесь медленно, чтобы дать телу время на выравнивание давления.\n\n
Если вы носите очки, посетите офтальмолога. Может оказаться, что вам нужен новый рецепт. Если носите контактные линзы, вы можете почувствовать, что они стали немного неудобны. Во время беременности зрение может измениться, но сразу после рождения ребенка все обычно становится так, как было раньше.\n\n
Внимательно относитесь к гигиене. Рост температуры тела во время беременности и трение могут привести к раздражениям в паху, под грудью и подмышками. Принимайте душ, когда это необходимо, чаще меняйте нижнее белье. Хлопок помогает коже дышать и хорошо впитывает лишнюю влагу.\n\n
Перед сном полежите без движения и постарайтесь сосредоточиться на том, что происходит в вашем животе. Возможно, вы почувствуете первые шевеления малыша, но не волнуйтесь, если пока еще ничего не ощущаете.  </item>
        <item>Все еще позволяете себе немного спиртного? Бросайте ради собственного благополучия и здоровья вашего ребенка. Безопасного уровня потребления алкоголя для беременных женщин не существует, и единственное 100% надежное решение — полностью отказаться от него. Лучше пейте фруктовый сок, содовую, минеральную воду, безалкогольные напитки или просто обычную воду с лимонным соком.\n\n
Запланируйте время второго УЗИ-скрининга. В большинстве случаев он проводится между 20-й и 24-й неделями беременности. Сходите на него вместе со своим любимым.\n\n
Составьте список вопросов, которые хотите задать врачу. Во время беременности на собственную память лучше не надеяться. Делайте заметки на телефоне или заведите блокнот, чтобы записывать все вопросы и опасения.  </item>
        <item>Не забудьте записаться на УЗИ. Ультразвуковое исследование второго триместра обычно проводится между 20-й и 24-й неделями беременности. Подробнее об этом вы можете узнать в видеоуроке Школы родителей Huggies. Врачи анализируют различные аспекты развития вашего ребенка, включая развитие позвоночника, мозга, сердца, почек и других жизненно важных органов. Если вы мечтаете узнать пол ребенка, сейчас идеальное время. Если решили, что не хотите ничего знать до родов, предупредите об этом врача.\n\n
Начните разговаривать со своим ребенком. В 19 недель малыш уже слышит внешние звуки и ваш голос. Пусть ваш любимый тоже общается с крохой.\n\n
Попробуйте выполнять упражнения с отягощением. Это поможет сохранить вес в норме и снизит вероятность развития гестационного диабета. Существуют группы для беременных, где упражнения выполняются под контролем тренера, а заодно можно пообщаться с женщинами, у которых с вами общие интересы. </item>
        <item>Если вас беспокоит варикозное расширение вен, подумайте о компрессионных чулках или колготках. Они могут принести облегчение, особенно если вам приходится проводить много времени на ногах. Когда это возможно, поднимайте ноги и давайте им отдохнуть. Старайтесь больше сидеть и не стоять долго без движения.\n\n
Чтобы облегчить геморрой, ешьте больше богатых клетчаткой продуктов и больше пейте. Полезны продукты из цельнозерновой муки, фрукты, овощи, бобовые. Не напрягайтесь, когда сидите на унитазе. Не откладывайте поход в туалет, если чувствуете позывы. Игнорирование сигналов организма может привести к долгосрочным проблемам. Если вам нужно, сделайте это прямо сейчас!\n\n
Запишитесь на курсы для беременных, если еще не сделали этого. Даже если вы уже рожали, освежить знания будет не лишним. Сходите в книжный магазин или изучайте авторитетные сайты, чтобы повысить свои знания о беременности и родах. Быть информированной и разбираться в вопросах, связанных со здоровьем своего малыша, — это важно. </item>

        <item>Если у вас болят ноги, отнеситесь внимательнее к выбору обуви. Ортопедические стельки, низкий каблук, подкладки под пятки, переход на обувь большего размера — все это может облегчить ваши страдания. Может быть, стоит записаться на прием к ортопеду.\n\n
Если у вас есть кошки, и они ходят в лоток с наполнителем, временно снимите с себя обязанность по уборке туалета ваших питомцев. Через инфицированные фекалии кошек передается токсоплазмоз — паразитарное заболевание, опасное для беременных. Если вы работаете в огороде, и там могли сходить в туалет кошки, наденьте перчатки, а затем тщательно вымойте руки.\n\n
Избегайте употребления в пищу мяса с кровью, немытых фруктов и овощей, непастеризованного молока. Тоже из-за риска заражения токсоплазмозом.
Найдите старые фотоальбомы и посмотрите на себя и на своего любимого в детстве. Спросите родителей, какими вы были тогда. У всех есть семейная история, и ее нужно передавать своим потомкам. </item>
        <item>Собирайтесь в отпуск. Подумайте о том, чтобы немного отдохнуть, пока есть время до родов, а вы хорошо себя чувствуете. Многие авиакомпании имеют определенные ограничения на полеты во время беременности и требуют справку от врача на сроках более 36 недель. Если у вас многоплодная беременность или имеются осложнения, ограничения могут начаться уже с 32-й недели. Читайте, как правильно планировать и проводить отпуск во время беременности, в статье акушера-гинеколога Екатерины Кошельниковой.\n\n
Если у вас есть маленький ребенок, старайтесь пореже брать его на руки, чтобы не нагружать спину. Лучше поощряйте малыша забираться к вам на колени самостоятельно, когда сидите или лежите. Во время беременности у будущей мамы может болеть спина, поэтому ей нужно заботиться о своем позвоночнике. Проинспектируйте свой матрас: если он проминается и не обеспечивает достаточной поддержки тела, с ним пора прощаться. По крайней мере 1/3 дня вы проводите в постели, поэтому ищите матрас, который обеспечит комфорт вашему позвоночнику.\n\n
Если врач не запрещал вам принимать ванны, не отказывайте себе в этом удовольствии. Лежать в воде и смотреть, как двигается ваш животик, — это может стать одним из ваших любимых занятий в ближайшие несколько недель. Перекатывание, быстрые удары, толчки и острые, почти электрические ощущения в мочевом пузыре — все это признаки активности вашего малыша.\n\n
Не забывайте делать упражнения для укрепления диафрагмы таза. Избегайте физических нагрузок с повторяющимися, вибрирующими движениями. Например, бег на данной стадии беременности — не лучший выбор, а вот ходьба, плавание, стретчинг, йога или пилатес — самое то. </item>
        <item>Даже если вы устали, постарайтесь сделать упражнения на растяжку перед сном. Убедитесь, что рядом с кроватью нет ничего, обо что вы могли бы споткнуться, если ночью срочно понадобится встать.
Своевременно посещайте врача. Отметьте даты посещений в своем календаре, чтобы не забыть. И не рассчитывайте на то, что после осмотра сможете сразу же перестать думать о том, что сказал вам врач, и полностью погрузиться в работу.\n\n
Готовьте еду и пробуйте замораживать то, что приготовили. Это поможет понять, какие блюда остаются съедобными после размораживания. После рождения ребенка у вас будет масса дел, поэтому лучше научиться готовить сразу на несколько дней, замораживать блюда порционно, а затем размораживать их в микроволновой печи. </item>
        <item>Спросите своего врача, рекомендует ли он провести скрининг-тест на глюкозу для диагностики гестационного диабета. Обычно этот тест назначается между 24-й и 28-й неделями беременности. И посмотрите наш видеоурок, в котором акушер-гинеколог Анна Ильина рассказывает о гестационном диабете и других возможных осложнениях беременности.\n\n
Если вы красите волосы, подумайте о том, чтобы во время беременности оставить их цвет естественным. Несмотря на то, что нет твердых научных доказательств, связывающих краски для волос с риском для плода, лучше перестраховаться. Также рекомендуется отказаться от любых косметологических процедур, затрагивающих кожу головы, по крайней мере, до рождения малыша.\n\n
Держите в холодильнике клюквенный сок. Витамин C помогает при инфекциях мочевыводящих путей. Он настолько кислый, что совсем не по вкусу бактериям, зато нравится многим будущим мамам.
Поставьте приступку для ног под стол на работе и перед любимым креслом дома — это поможет уменьшить отеки. Когда есть такая возможность, поднимайте ноги вверх, чтобы избежать застоя крови. </item>
        <item>Всегда пристегивайтесь ремнем безопасности в машине, даже несмотря на то, что при беременности это может быть не очень удобно. Некоторых беременных женщин укачивает в машине и особенно в общественном транспорте, где может не хватать свежего воздуха. В поезде или автобусе садитесь ближе к проходу и постарайтесь сфокусировать взгляд на отдаленной точке. В этой ситуации может помочь обычная вода, а также перекусы или напитки с имбирем.\n\n
Отойдите, если кто-то рядом с вами курит. Пассивное курение опасно почти так же, как и обычное, а ваша плацента неспособна отфильтровывать весь угарный газ и другие химические вещества, которые вы вдыхаете. Если вы все еще курите, бросайте, используя для этого любые доступные методы. Гипнотерапия, иглоукалывания, группы поддержки — все это может увеличить ваши шансы на успешный отказ от курения.\n\n
Привыкайте лежать на левом боку, а не на спине. Ваша тяжелая матка может передавить важные кровеносные сосуды, снабжающие кислородом плаценту и ребенка. Также у вас может случиться головокружение и даже обморок, если вы будете лежать неподвижно в течение долгого времени. Купите качественные подушки и вообще организуйте спальное место наиболее комфортным образом. Но только оставьте немного пространства для вашего любимого.\n\n
Листерия — редкая, но опасная бактерия, встречающаяся в некоторых продуктах, среди которых мягкие сыры, салат «коулслоу», паштеты, непастеризованное молоко, холодные мясные нарезки, суши и мясо «с кровью». Будьте особенно внимательны в вопросах гигиены на кухне и хорошо мойте руки после работы с сырым мясом. К продуктам, которые могут вызвать сальмонеллу, относятся сырые яйца, майонез, приготовленный из сырых яиц, а также сырое или недожаренное мясо.\n\n
При возникновении любой боли, кровотечения или необычных симптомов обращайтесь к врачу. Некоторые женщины более склонны к преждевременным родам, и их начало не всегда можно распознать самостоятельно. Не стесняйтесь обращаться к врачу, даже если чувствуете, что перестраховываетесь. </item>

        <item>Если вы планируете поставить в детскую подержанную мебель, займитесь этим прямо сейчас. Восстановление и переделка бывших в употреблении вещей может занять больше времени, чем вы думаете. Не оставляйте эту работу до последних недель, когда ваша энергия может покинуть вас, и вы будете думать только об отдыхе.\n\n
Узнайте у врача, нужно ли вам провести анализ крови на уровень гемоглобина во время следующего осмотра. Железодефицитная анемия часто встречается во время беременности, когда количество эритроцитов в крови будущей мамы достигает пика. Ешьте больше продуктов, богатых железом, таких как красное мясо, яйца, злаки и овощи с зелеными листьями, например, брокколи. Если у вас низкий уровень железа, возможно, доктор назначит железосодержащие препараты. К сожалению, они могут усилить запоры. </item>
        <item>Обсудите с врачом возможность забора материала для банка пуповинной крови.\n\n
Сейчас самое время сходить на экскурсию в роддом, в котором вы планируете рожать. Никто не знает точно, когда именно у вас начнутся роды, так что лучше выяснить все заранее.\n\n
Начинайте выбирать автокресло, которое подойдет вам и вашему автомобилю.\n\n
Помните, что больше всего детей рождается летом. Должно быть, это как-то связано с холодными зимними ночами за девять месяцев до этого. </item>
        <item>Если вам каждые 5 минут хочется в туалет, просто посидите тихо. Скорее всего, это связано с тем, что ребенок лежит в особенно неудобном положении и давит на ваш мочевой пузырь сверху. Попробуйте лечь на бок — может быть, это мотивирует малыша поменять позу.\n\n
Возможно, теперь вместо конфет вы едите средства от изжоги, и они лежат в каждой вашей сумке, тумбочке и рабочем столе. Когда ваше тело перестанет вырабатывать так много релаксина и прогестерона, ситуация улучшится. Например, сейчас уровень релаксина в вашем организме в 10 раз выше, чем обычно.\n\n
Существуют определенные упражнения, позволяющие уменьшить боль в спине. Спросите у физиотерапевта, как можно воздействовать на мышцы и суставы, которые доставляют вам неприятности.\n\n
Задумайтесь об отпуске до рождения ребенка. Небольшой отдых между последним днем работы и планируемой датой родов поможет восстановить силы и поднять настроение. Если у вас уже есть дети, вы сможете посвятить несколько дней им и только им, прежде чем большую часть вашего времени начнет забирать их новый братик или сестричка. </item>
        <item>Спросите врача, нужно ли вам проверить уровень железа в крови. Также вам может понадобиться сделать анализ на антирезусные антитела. Если у вас резус-отрицательная кровь, важно убедиться, что ваша иммунная система не будет атаковать кровь резус-положительного ребенка.\n\n
Если вы не можете выбрать одно-единственное имя для ребенка, составьте хотя бы список. Многие родители оставляют это решение до встречи с малышом, когда смогут посмотреть на него и понять, какое имя ему подходит лучше. Это не так странно, как кажется. Случается, что личико новорожденного само «говорит», как его зовут. Бывает и так, что это имя родители даже не рассматривали.\n\n
        Если у вас геморрой, прекращайте силовые упражнения, независимо от того, как сильно они вам нравятся. Иначе геморроидальные узлы увеличатся еще больше за счет повышения внутрибрюшного и ректального давления. Лучше займитесь йогой или плаванием. </item>
        <item>Перед визитом к врачу составьте список вопросов. Не надейтесь на свой мозг — сейчас он не в лучшей форме. Если забудете о чем-то важном, вы можете расстроиться и разозлиться на себя, поэтому записывайте вопросы, как только они появляются. Не стесняйтесь спрашивать у врача даже то, что кажется вам глупым. Поверьте, он и не такое слышал. А этот видеоурок поможет вам подготовиться к последнему УЗИ перед родами.\n\n
Читайте больше о беременности и уходе за новорожденным. Пришло время расширить свои знания и выработать собственный подход к воспитанию ребенка.\n\n
Займитесь детской комнатой: приготовьте кроватку, коляску, ванночку и одежду для малыша. Может быть, еще рано стирать и гладить вещи ребенка, но так приятно просто разбирать и перекладывать эту крошечную одежду! </item>

        <item>С 31 недели беременности частота визитов к врачу будет увеличиваться. Доктор будет оценивать рост малыша и выяснять, как у вас идут дела. Такие визиты могут быть очень познавательными, даже если кажутся рутинными. Каждый осмотр дает важную информацию, поэтому их ни в коем случае нельзя пропускать или откладывать надолго.\n\n
Запасайтесь свежей рыбой. Омега-3 жирные кислоты напрямую влияют на здоровье мозга и глаз вашего малыша, поэтому сейчас в вашем рационе должна появиться жирная рыба, такая как сардины или лосось, не будут лишними и креветки. Старайтесь каждый день съедать горсть орехов и не отказывайтесь от сливок, сливочного масла или даже крема.\n\n
Если вы проводите много времени в сидячем положении, делайте перерыв и разминайтесь каждый час. Небольшая двигательная активность поможет вашим ногам разогнать застоявшуюся кровь. Старайтесь совершать прогулки каждый день. Включите в маршрут пару небольших подъемов и иногда увеличивайте темп, чтобы поднять частоту сердечных сокращений.\n\n
Следите за частотой шевелений ребенка и постарайтесь запомнить, насколько он обычно активен. Если почувствуете, что малыш стал шевелиться меньше, сообщите об этом своему врачу.\n\n
Отметьте в календаре планируемую дату родов — потом сравните с фактической.  </item>
        <item>Берегите спину, когда встаете с постели. Сначала переползите ближе к краю кровати, а затем используйте руки, чтобы поднять себя в сидячее положение. Заведите привычку посидеть на кровати минуту или две перед тем, как вставать. Когда вы лежите, ваше кровяное давление понижается, и нужно некоторое время, чтобы оно плавно повысилось.\n\n
Если мысль о том, чтобы натянуть на себя трусики, вгоняет вас в уныние, купите специальные трусы для беременных. Вам вряд ли удастся найти их в отделе дизайнерского нижнего белья, но в ближайшее время вам придется подружиться с ними. Трусы для беременных изготавливаются с учетом большого и постоянно растущего живота, поэтому сидят комфортно, и вы их вообще не чувствуете на теле.\n\n
Избегайте больших порций еды и непривычных блюд, после которых вы можете почувствовать тяжесть в животе. Выбирайте легко усваиваемую пищу, которая не требует больших усилий от пищеварительной системы. Фрукты, овощи, бутерброды, салаты, йогурты, каши, крекеры и сыр — вот лучший выбор для здорового перекуса. Пейте много воды — она способствует свежести ума и нормальному функционированию почек.\n\n
Если в вашем телефоне плохая камера, задумайтесь о том, чтобы его поменять. Вы будете сожалеть, если не сможете запечатлеть драгоценные моменты первых дней жизни малыша. Даже если вам не нравится фотографировать и фотографироваться самой, в ближайшие несколько лет этого не избежать.\n\n
Поговорите со своим врачом о преимуществах массажа промежности. Если у вас запланированы естественные роды, вашей промежности придется очень сильно растянуться, чтобы пропустить головку малыша. Иногда для увеличения вагинального отверстия во время родов врачи делают эпизиотомию (хирургическое рассечение), и массаж промежности может помочь избежать этой небольшой операции. </item>
        <item>На этом сроке у вас могут случаться небольшие «протечки». Недержание — обычная проблема в конце беременности, которая встречается чаще у повторнородящих женщин. Когда вы смеетесь, чихаете, кашляете или поднимаете что-то тяжелое, из мочевого пузыря может вытечь небольшое количество мочи. Чтобы укрепить мышцы, поддерживающие мочевой пузырь, делайте упражнения для мускулатуры диафрагмы таза. Некоторые женщины борются с этой неприятностью с помощью прокладок.\n\n
Если вы обычно носите контактные линзы, сейчас, возможно, они станут вам некомфортны. Из-за задержки жидкости в тканях организма и изменения формы глаз линзы будут сидеть не так удобно, как раньше. Многие женщины временно возвращаются к ношению очков — до тех пор, пока не родится ребенок, и глаза не придут в норму. Получать новый рецепт на очки или линзы на этом сроке нет смысла: ваши глаза переживают переходный период, и оценка зрения не даст адекватного результата.\n\n
Изжога, ваш старый спутник, может снова дать о себе знать. Ребенок давит на ваш желудок и кишечник, а это означает, что о комфортном пищеварении можно забыть. Некоторые блюда ухудшают симптомы несварения и изжоги и заставляют вас пожалеть о том, что вы решили их съесть. В первую очередь, это острые и горячие блюда, большие порции еды, так что старайтесь избегать соблазнов и выбирайте то, что безопасно. Узнайте у своего врача о средствах от изжоги, которые можно принимать во время беременности. Также в борьбе с этим недугом могут помочь йогурты, молоко, заварной крем и сыр.\n\n
На 33-й неделе могут участиться ложные схватки. Эти безболезненные сокращения матки — естественный способ ее тренировки перед предстоящими родами. Также они направляют к плаценте поток насыщенной кислородом крови. Стоит волноваться, если сокращения матки сопровождаются сильной болью, становятся регулярными и учащаются, если из влагалища вытекает жидкость. Если тревожных симптомов нет, скорее всего, тренировочные схватки скоро прекратятся. Немного пройдитесь, примите более удобную позу, постойте под теплым душем — это может ускорить окончание схваток. </item>
        <item>Устройте себе небольшой романтический отпуск, хотя бы один уикенд. Этот короткий «второй медовый месяц» — отличный шанс провести время с любимым человеком и сосредоточиться на том, что важно. Сделайте несколько фотографий вашего беременного живота. Сейчас вы можете чувствовать себя не слишком привлекательной, но придет время, когда вы будете смотреть на эти фото с самыми теплыми чувствами.\n\n
Не торопитесь. Беременные женщины склонны к падениям из-за смещения центра тяжести, а также из-за того, что живот мешает увидеть, куда наступают ноги. Ходите осторожно!\n\n
В данный момент вы должны быть в декретном отпуске уже месяц или даже больше. Однако некоторые женщины, особенно те, у которых свой бизнес, могут продолжать работать и на этом сроке. Пора заканчивать или, по крайней мере, запланировать день, в который вы завершите работу. Реалистично оцените, какие дела сможете довести до конца, остальные передавайте коллегам. У вас начинается новый проект — материнство. </item>
        <item>Купите непромокаемую простыню или наматрасник. Если у вас отойдут воды в постели, вы будете рады, что сделали это. На всякий случай возите с собой в машине полотенце. Если головка малыша уже опустилась в таз мамы, излитие вод будет не очень обильным, но в других случаях жидкости может быть довольно много.
Если вы еще не определились с планом родов, сделайте это сейчас. Подумайте, как вы хотите рожать, и кого были бы рады видеть рядом. Помните, что главными приоритетами при родах всегда являются здоровье и благополучие малыша и его мамы.\n\n
Изучите свой список детских имен и подумайте, какие из них кажутся вам наиболее привлекательными. Возможно, те имена, которые были вашими фаворитами пару месяцев назад, сейчас перенесены в графу «ни за что». Если вы с папой малыша никак не можете прийти к единому мнению, возьмите таймаут. Не стоит недооценивать роль вашего малыша в выборе имени — возможно он сам подтолкнет вас к определенному варианту, даже к такому, о котором вы не задумывались. «Она выглядит как…», «Он — вылитый…» — эти фразы часто звучат в роддомах по всему миру. </item>

        <item>Не забывайте о гигиене рта! Преждевременные роды могут быть вызваны инфекцией десен, поэтому важно, чтобы вы чистили зубы как минимум два раза в день, пользовались зубной нитью и регулярно посещали стоматолога. Если вы еще ни разу не были у него во время беременности, запишитесь на прием на эту неделю. Бактерии, вызывающие кариес зубов, очень заразны, и могут попасть со слюной и дыханием из полости рта мамы в стерильный ротик ребенка.\n\n
Подремите после обеда, это поможет вам восстановить силы. Но помните, что слишком продолжительный дневной сон может закончиться ночной бессонницей, поэтому поставьте будильник, чтобы он прозвонил через час.\n\n
Почитайте о том, как сделать детскую кроватку безопасной для сна и свести к минимуму риск СВДС (синдрома внезапной детской смерти). Эта информация очень важна!  </item>
        <item>Сделайте несколько фото, чтобы запечатлеть последние недели беременности. В ближайшие годы вы будете смотреть на них и удивляться, как сильно может растянуться ваша кожа. Измерьте животик рулеткой на уровне пупка. Посмотрите, насколько он вырос за последнее время. Отметьте это в календаре беременности и продолжайте вести наблюдение на следующих неделях.\n\n
Почитайте о родах и узнайте о том, что в них зависит от вас. Информированные роженицы и их партнеры чувствуют себя в этот важный момент не наблюдателями, а полноправными участниками. Если вы планируете рожать дома, обсудите с врачом практические аспекты процесса. Вам точно понадобится пластиковый лист, постельное белье, которое не жалко, а также безопасная кроватка для малыша. Составьте список экстренных номеров и положите его рядом с телефоном.\n\n
Если вы будете рожать в роддоме, собирайте сумку. Не забудьте взять с собой туалетные принадлежности, одежду для себя и для малыша, подгузники, все нужные вам лекарства, обязательные документы, список телефонов родственников и друзей, а также вашу собственную подушку (в роддоме не всегда есть вторая подушка, да и первая может оказаться вам некомфортна). Помните, что это не сборы в дальнее путешествие, и, если вы что-то забыли, чуть позже ваш любимый привезет вам это. </item>
        <item>Пообщайтесь с недавно родившими подругами. Если им нравится педиатр, который наблюдает ребенка, возможно, вам стоит запомнить его фамилию.\n\n
Поговорите с родственниками и знакомыми и сформируйте собственную группу поддержки. Если вы знаете, что рядом с вами есть люди, готовые оказать эмоциональную и физическую помощь, это успокаивает.\n\n
Садитесь с любимым в машину и езжайте в роддом. Просто, чтобы попрактиковаться и выучить особенности маршрута, найти парковку, понять, как можно попасть внутрь в неприемные часы.\n\n
Купите автокресло для новорожденного. Можно одолжить или приобрести подержанное кресло, но лучше так не делать, если у вас нет полной уверенности в его исправности. Безопасность не терпит компромиссов.  </item>
        <item>Отправляйтесь в ближайший бассейн, особенно если сейчас лето. Вода будет поддерживать ваше тело, а вы — наслаждаться ощущением невесомости. Не беспокойтесь о том, как вы при этом выглядите. Если никого больше это не волнует, почему должно тревожить вас? Плавание и даже просто нахождение в воде — отличный способ снизить внутреннюю температуру тела, поэтому раздевайтесь и залезайте в бассейн.\n\n
Больше читайте, смотрите фильмы, звоните друзьям и пишите письма. Наслаждайтесь тем, на что у вас раньше не хватало времени. Если у вас есть дети, ищите занятия, которыми можно заниматься вместе. Привлекайте их к подготовке вещей для нового братика или сестрички, загрузите их полезной работой. Подумайте о том, чтобы после рождения малыша сделать от его имени подарок каждому старшему ребенку — это эффективный способ формирования хороших отношений между братьями и сестрами. Расскажите им, кто будет ухаживать за ними, когда вы уедете в роддом, и пообещайте, что они смогут навестить вас и малыша. Если вы держите детей в курсе событий, они думают, что участвуют в принятии решений и, как правило, легче справляются с изменениями.\n\n
Ваши регулярные осмотры скоро завершатся. У многих женщин складываются теплые отношения с врачом, который наблюдал беременность, и им грустно, что все это подходит к концу.\n\n
Если вам нужно больше пространства, выгоните партнера из постели, как бы несправедливо это ни звучало. Вряд ли ваша бессонница куда-то испарилась, к тому же частые ночные походы в туалет все равно будут прерывать его сон. Если кровать станет вашей безраздельно, разложите подушки так, чтобы добиться максимально возможного комфорта. Белый шум на заднем плане, например, вентилятор или радио, может улучшить ваш сон. Также попробуйте послушать на ночь успокаивающую музыку и сделать расслабляющие упражнения.  </item>
        <item>Пакуйте сумку в роддом, не оставляйте это на последнюю минуту. Если у вас запланированы естественные роды, скорее всего, вы пробудете в роддоме не больше трех дней, поэтому не берите с собой слишком много вещей. Большинство женщин носят в роддоме обычную дневную одежду, а не ходят в «ночнушках». Если планируете кормить грудью, не забудьте взять с собой удобный топ для кормления.\n\n
        Если вы не собираетесь кормить грудью, вам, скорее всего, придется взять в роддом детскую смесь и приспособления для кормления. Заранее узнайте в роддоме, что они могут предложить в плане мытья и стерилизации бутылочек и сосок.\n\n
Возможно, вы уже устали быть беременной и хотите ускорить процесс. Обсудите с врачом стимуляцию родов, но помните, что при принятии решения нужно учитывать множество факторов. Имейте в виду, что при стимулированных родах чаще требуется применение дополнительных методов родовспоможения.\n\n
Если у вас были запланированы роды с помощью кесарева сечения, скорее всего, это уже произошло на прошлой неделе.</item>
    </string-array>
</resources>