<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string-array name="tasks_first_trimester">
        <item>Распрощаться с вредными привычками (курение, алкоголь, чрезмерное употребление кофеина)</item>
        <item>Подтвердить беременность (сделать тест на беременность, сдать анализ крови на ХГЧ)</item>
        <item>Определиться с врачом-гинекологом и местом постановки на учет (государственная женская консультация или частная клиника)</item>
        <item>Подготовить список вопросов для первого визита к врачу</item>
        <item>Подготовить документы для постановки на учет (СНИЛС, полис медицинского страхования и т.д.)</item>
        <item>Посетить врача-гинеколога</item>
        <item>Исключить внематочную и неразвивающуюся беременность (УЗИ с использованием трансвагинального датчика)</item>
        <item>Встать на учет</item>
        <item>Сдать общий анализ крови (ОАК)</item>
        <item>Сдать биохимический анализ крови</item>
        <item>Сдать кровь на группу и резус</item>
        <item>Сдать кровь на свертываемость и сделать коагулограмму</item>
        <item>Сдать кровь на инфекции (RW, ВИЧ, гепатиты B и C)</item>
        <item>Сдать кровь на TORCH-инфекции (герпетическая, цитомегаловирусная, микоплазменная инфекции и оксоплазмоз)</item>
        <item>Сдать кровь на сахар</item>
        <item>Сдать общий анализ мочи</item>
        <item>Сделать мазок на флору из влагалища</item>
        <item>Пройти общее обследование у терапевта</item>
        <item>Пройти осмотр стоматолога</item>
        <item>Пройти осмотр окулиста</item>
        <item>Пройти осмотр отоларинголога</item>
        <item>Пройти ЭКГ (электрокардиография)</item>
        <item>Получить консультацию генетика (для женщин старше 35 лет и тех, у кого есть в семье наследственные заболевания или дети, рожденные с пороками развития</item>
    </string-array>

    <string-array name="tasks_second_trimester">
        <item>Посетить акушера-гинеколога (раз в 4 недели)</item>
        <item>Сдать анализ мочи (перед каждым посещением врача)</item>
        <item>Сдать общий анализ крови (на сроке 17–18 недель, для исключения анемии)</item>
        <item>Сделать глюкозотолерантный тест для выявления скрытого диабета беременных (на сроке 24 недели)</item>
        <item>При назначении специалистом - повторные анализы на RW и токсоплазмоз, амниоцентоз и др.</item>
        <item>Второе узи и допплер. Определение пола ребенка (на сроке 20–24 недели)</item>
    </string-array>

    <string-array name="tasks_third_trimester">
        <item>Посетить акушера гинеколога (раз в 1–2 недели)</item>
        <item>Измерение высоты дна матки и окружности живота</item>
        <item>Сдать общий анализ мочи (перед каждым посещением врача).</item>
        <item>Сдать общий анализ крови</item>
        <item>Повторные анализы крови (RW, ВИЧ, гепатиты B и C) для исключения инфекций и разрешения на роды в обычном отделении</item>
        <item>Сдать кровь на свертываемость и сделать коагулограмму.</item>
        <item>Сдать кровь на резус-антитела (при подозрении на резус-конфликт)</item>
        <item>Сделать мазок на флору из влагалища.</item>
        <item>Повторные консультации терапевта, окулиста, стоматолога и отоларинголога.</item>
    </string-array>

    <string-array name="things_for_maternity_hospital">
        <item>Подготовить документы (паспорт, обменная карта с результатами анализов и последнего УЗИ, страховой мед.полис, страховое пенсионное свидетельство, направление в роддом или родовой сертификат, контракт на роды (если роды платные)</item>
        <item>Приготовить одежду для мамочки (моющиеся тапочки, халат, носки)</item>
        <item>Приготовить телефон и зарядку</item>
        <item>Приготовить негазированную воду</item>
        <item>Подготовить документы и анализы человека, сопровождающего маму в родах (паспорт, результаты флюорографии, анализов на гепатит и ВИЧ)</item>
    </string-array>

    <string-array name="things_after_birth">
        <item>Подготовить детскую одежду на первое время (чепчик, ползунки, распашонки, носочки, рукавички, одноразовые или х/б пеленки)</item>
        <item>Подготовить гигиенические средства для младенца (несколько подгузников разного размера, маникюрные детские ножницы, пинцет, вата, крем или масло (без ароматизаторов) под подгузник, влажные салфетки, детская присыпка, антисептик</item>
        <item>Приготовить средства личной гигиены (гель для душа, шампунь, зубная паста и щетка, расческа, туалетная бумага, бумажные полотенца, вкладыши для груди, послеродовые прокладки, влажные салфетки, одноразовые пеленки)</item>
        <item>Приготовить уходовые средства (увлажняющий крем для тела, рук и лица, заживляющий крем или гель для сосков, декоративная косметика)</item>
        <item>Приготовить одежду для мамы (пижама или ночная рубашка, бюстгальтер для кормления, одноразовые или хлопчатобумажные трусы, послеродовой бандаж или ткань для послеродового пеленания)</item>
        <item>Приготовить посуду (ложка, кружка, тарелка)</item>
        <item>Взять продукты (негазированная вода, фрукты, энергетические батончики, печенье)</item>
    </string-array>

    <string-array name="things_for_discharge">
        <item>Приготовить одежду для мамы</item>
        <item>Косметические средства для мамы</item>
        <item>Приготовить одежду для младенца на выписку (комплект одежды по сезону, конверт или уголок)</item>
        <item>Установить автокресло для новорожденного</item>
        <item>Подготовить молокоотсос</item>
    </string-array>
</resources>